<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>九华龙吟阁</title>
  
  <subtitle>都付了黄卷与青灯</subtitle>
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://cloudqht.github.io/"/>
  <updated>2023-01-17T02:08:00.119Z</updated>
  <id>https://cloudqht.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>cloudqht</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>maven &lt;scope&gt;大坑</title>
    <link href="https://cloudqht.github.io/2023/01/17/maven-scope-%E5%A4%A7%E5%9D%91/"/>
    <id>https://cloudqht.github.io/2023/01/17/maven-scope-大坑/</id>
    <published>2023-01-17T01:52:20.000Z</published>
    <updated>2023-01-17T02:08:00.119Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>罪魁祸首:<br><figure class="highlight xml"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="tag">&lt;<span class="name">dependency</span>&gt;</span></span><br><span class="line">    <span class="tag">&lt;<span class="name">groupId</span>&gt;</span>org.ssssssss<span class="tag">&lt;/<span class="name">groupId</span>&gt;</span></span><br><span class="line">    <span class="tag">&lt;<span class="name">artifactId</span>&gt;</span>magic-api-plugin-git<span class="tag">&lt;/<span class="name">artifactId</span>&gt;</span></span><br><span class="line">    <span class="tag">&lt;<span class="name">version</span>&gt;</span>2.0.2<span class="tag">&lt;/<span class="name">version</span>&gt;</span></span><br><span class="line"><span class="comment">&lt;!--&lt;scope&gt;test&lt;/scope&gt;--&gt;</span></span><br><span class="line"><span class="tag">&lt;/<span class="name">dependency</span>&gt;</span></span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>scope的值有以下几个：compile、test、provided、runtime、system。</p><p>（1）compile：这个也是scope的默认值，表示这个Jar文件与程序一起进行编译。如果在我们的程序中使用了其他的Jar包，而没有把这个依赖的Jar文件一起进行编译，就会提示：找不到指定的类（Class）。即：将这个依赖的Jar文件放在ClassPath中，从而让我们的程序可以找到这个Jar文件，将我们的程序打成War文件时候，就会将compile的Jar文件也一起放进来。</p><p>（2）test：用于表示这个Jar文件只有在test阶段的时候使用，在我们进行·mvn package·的时候，并不会将这个依赖的Jar文件一起进行打包。只有在·mvn test·时候才使用的Jar文件，从而完成我们的测试用例。**</p><p>（3）provided：provided表示提供，由正式运行环境提供这个Jar文件，本程序不提供。当我们程序想使用某一个类的时候，如果不引入对应的Jar文件，就会提示找不到类，而我们又不想将这个Jar文件一起打包的时候，使用provided。provided这个Jar文件只是让我们的程序可以编译通过，由运行环境提供这个Jar文件。</p><p>（4）runtime：在程序运行的时候使用这个Jar文件，而在我们的程序中没有使用Jar文件。例如：我们程序使用了一个第三方Jar文件（A.jar），而这个第三方Jar文件中使用了某一个Jar（B.jar），而B.jar的scope为provided，表示由正式运行程序提供，我们的程序虽然没有使用B.jar中的类，当时我们也必须将B.jar进行依赖，从而使A.jar可以找到B.Jar文件，这时候将B.jar设置为runtime，表示运行时候加入这个Jar文件。这个Jar文件会打包到我们的程序中。</p><p>（5）system：与provided相同，只是从运行的系统找对应的Jar文件，必须与<systempath>配合使用，指定Jar文件所在的位置。</systempath></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;罪魁祸首:&lt;br&gt;&lt;figure class=&quot;highlight xml&quot;&gt;&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;
      
    
    </summary>
    
      <category term="SpringBoot" scheme="https://cloudqht.github.io/categories/SpringBoot/"/>
    
    
      <category term="SpringBoot" scheme="https://cloudqht.github.io/tags/SpringBoot/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>@EnableConfigurationProperties注解作用</title>
    <link href="https://cloudqht.github.io/2023/01/09/EnableConfigurationProperties%E6%B3%A8%E8%A7%A3%E4%BD%9C%E7%94%A8/"/>
    <id>https://cloudqht.github.io/2023/01/09/EnableConfigurationProperties注解作用/</id>
    <published>2023-01-09T11:55:26.000Z</published>
    <updated>2023-01-17T01:48:35.844Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>@EnableConfigurationProperties({ConfigBean.class})<br>后才能@ConfigurationProperties(prefix=”xxx”)<br>而后才能@Autowired注入<br>具体：<a href="https://blog.csdn.net/q258523454/article/details/104429497" target="_blank" rel="noopener">https://blog.csdn.net/q258523454/article/details/104429497</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;@EnableConfigurationProperties({ConfigBean.class})&lt;br&gt;后才能@ConfigurationProperties(prefix=”xxx”)&lt;br&gt;而后才能@Autowired注入&lt;br&gt;具体：&lt;a href=&quot;https:
      
    
    </summary>
    
      <category term="SpringBoot" scheme="https://cloudqht.github.io/categories/SpringBoot/"/>
    
    
      <category term="SpringBoot" scheme="https://cloudqht.github.io/tags/SpringBoot/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>jgit remote pull 时错误</title>
    <link href="https://cloudqht.github.io/2022/11/13/jgit-remote-pull-%E6%97%B6%E9%94%99%E8%AF%AF/"/>
    <id>https://cloudqht.github.io/2022/11/13/jgit-remote-pull-时错误/</id>
    <published>2022-11-13T05:49:19.000Z</published>
    <updated>2022-11-13T05:54:07.071Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>该错误出现在调用jgit pull push等操作remote branch时</p><p>具体报错为：</p><figure class="highlight stylus"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">org<span class="selector-class">.eclipse</span><span class="selector-class">.jgit</span><span class="selector-class">.api</span><span class="selector-class">.errors</span><span class="selector-class">.TransportException</span>: cannot open git-upload-pack</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight stylus"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">java<span class="selector-class">.security</span><span class="selector-class">.InvalidAlgorithmParameterException</span>: the trustAnchors parameter must be non-empty</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>原因：</p><p><a href="https://stackoverflow.com/questions/4764611/java-security-invalidalgorithmparameterexception-the-trustanchors-parameter-mus" target="_blank" rel="noopener">https://stackoverflow.com/questions/4764611/java-security-invalidalgorithmparameterexception-the-trustanchors-parameter-mus</a></p><p>解决方法为更换jdk版本</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;该错误出现在调用jgit pull push等操作remote branch时&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;具体报错为：&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;highlight stylus&quot;&gt;&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class
      
    
    </summary>
    
      <category term="coding" scheme="https://cloudqht.github.io/categories/coding/"/>
    
    
      <category term="coding" scheme="https://cloudqht.github.io/tags/coding/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>日照涛掩 龙舞刀妖</title>
    <link href="https://cloudqht.github.io/2022/10/29/%E6%97%A5%E7%85%A7%E6%B6%9B%E7%94%9F-%E9%BE%99%E8%88%9E%E5%88%80%E5%A6%96/"/>
    <id>https://cloudqht.github.io/2022/10/29/日照涛生-龙舞刀妖/</id>
    <published>2022-10-29T13:41:18.000Z</published>
    <updated>2023-01-17T01:48:35.859Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>momoho真是最喜欢的作者之二了<br>龙鳞今不在，鱼目混明珠！</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;momoho真是最喜欢的作者之二了&lt;br&gt;龙鳞今不在，鱼目混明珠！&lt;/p&gt;

      
    
    </summary>
    
    
      <category term="小说" scheme="https://cloudqht.github.io/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>天公九-涛生 作者：掩袖工谗</title>
    <link href="https://cloudqht.github.io/2022/09/25/%E5%A4%A9%E5%85%AC%E4%B9%9D-%E6%B6%9B%E7%94%9F-%E4%BD%9C%E8%80%85%EF%BC%9A%E6%8E%A9%E8%A2%96%E5%B7%A5%E8%B0%97/"/>
    <id>https://cloudqht.github.io/2022/09/25/天公九-涛生-作者：掩袖工谗/</id>
    <published>2022-09-25T09:10:46.000Z</published>
    <updated>2022-11-13T05:46:32.858Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>烽烟外传涛生(一—四)</p><p>作者：掩袖工谗</p><p>烽烟外传涛生(一)</p><p>　　这是个很久远的故事。之所以这么说，是因为故事里的人多半不在了。<br>　　※※※</p><p>　　「有人倒下啦！」队伍后列一阵嘶哑哑的惊叫，即使疲累不堪，还是有人回头看了几眼，才又继续拄着树枝前行。</p><p>　　战争爆发之初，这条南行的官设大道便被当地守军挖毁，以阻止赤黎铁骑长趋直下，大块大块的青石砖被铁钩撬起，散堆道旁，撬不起来的便拿大锤砸碎，连砖下的碎石铺填也不放过，一一用锹铲掘开，露出底下的黄土来；甚至有沿途破坏水渠、引入道中的，所为不可谓不彻底。</p><p>　　如此一来，纵横中原、所向披靡的赤黎骑兵固然无用武之地，却苦了向南逃命的难民。</p><p>　　时序入夏，碧江下游时见大雨，这几日直如天公覆盆，打得人搂头弓背，站都站不直，更遑论赶路。好不容易挨到雨停，道上泥泞一片，头顶骄阳又异常毒辣，两相交煎，年纪大的、身子弱的纷纷病倒。</p><p>　　「天杀的南军！」少年呸的一声，大眼里怒意烁然，令人难以逼视。</p><p>　　「可你不能不说，这招委实厉害！」身畔的同伴吐掉长草，剑眉一挑，英挺的面上隐带笑意。「赤奴从北至南、由东到西，也不知踏破多少坚城壁垒，可偏偏南渡无功。南军挖坏了四方通道，全力固守水路，那些个赤奴北狗不通水性，自然也莫可奈何。」</p><p>　　说话的年轻人名叫叶云，表字「蓬飞」，是上京名家之后。赤黎攻破京城、杀害珍夜皇朝澹台氏最后一任皇帝前，叶蓬飞及时被母亲送出京，辗转逃往燕州的建承军避难。叶蓬飞看来比少年还大着几岁，其实两人年纪差不多，一身雪白绸衫被几百里的尘泥风霜遮去颜色，连长剑也在混战中丢了鞘穗，胡乱插进半截竹筒，模样够不起眼的了，却是难民群中最好的武器。</p><p>　　这伙难民从燕南一路流窜，渡过怒金江时还有近万人，如今只剩四千不到，时不时「砰」的一声便有人倒地，起初还喊救喊埋，时日一长，都顾不上了。如今队伍里最多的是十几岁的男娃儿，再大点便是妇人老叟，青壮要不拉去当了军夫，便是在途中给赤黎兵杀了—蛮族虽不开化，脑子可清楚得恨：留下女人可供狎玩，留下娃儿可充军粮，留下老人可耗中原民力，只有年轻力壮的男人留不得，逮到机会便通通杀光。</p><p>　　听到后队骚动，少年神色倏凛。</p><p>　　「我去看看。」</p><p>　　「别管啦。一天倒下几十个，你全救得了？」叶蓬飞斜睨一眼，举目远眺：</p><p>　　「好生照管自己，咱们平安到瀛海城，将来还要做一番大事。」</p><p>　　他知道自己这副壮思怀飞的神情，豪迈里有一丝悠远沉郁，很能令少女揪心，因此忍着不看翠儿，暗自想她明眸情漾，含羞带怯偷瞄着他的模样。翠儿跟那浓眉大眼的乡下少年不一样，翠儿姓沉，她爹是燕州嶂南道辖的一名小盐商，专门承包煮盐器具给岩农，兼催附近村落的盐榷，算是当地首富。赤黎打破长城，进入燕北大肆烧杀，当着翠儿的面虐杀她全家，她娘亲姊姊都死得不清白。那时拼着身中数箭、以一杆断枪救出翠儿的，就是这个浑号「牛眼」的无名少年。牛眼天生神力，发起狠来连凶蛮的赤黎人也没奈何，两人就这么忙不择路，居然活着到了建承军，随难民往南方避祸。</p><p>　　因为这段渊源，翠儿似乎特别依恋牛眼，到哪都跟着他，吃饭睡觉，无一例外。</p><p>　　初次留意到翠儿的美貌，是在折杨渡时。就算适逢枯水期，折杨溪水依旧深及膝头，当时难民们沿岸涉水数里，寻找浅窄处渡过。翠儿两只裤管在水里浸了大半天，与溪石柳干不住磨蹭，上岸一不小心「嘶！」扯下大半截，露出白生生的小腿足踝，那浑圆紧致的曲线看得叶蓬飞胸口一窒，如遭痛击，从此夜夜入梦。</p><p>　　队中那些总仰望着、常趁夜摸进他席里的年轻姑娘们，似乎再也引不起叶蓬飞的兴致。即使沿途多经磨难，翠儿毕竟还是千金小姐出身；比起她来，那些乡下姑娘显得皮肤粗糙，气质鄙俗，让人一点胃口也没有。每回自渎，叶蓬飞想像她赤身裸体、婉转娇啼的承欢羞态，上京的繁华似乎又涌上心头，令他麻木的记忆与情感微微一悚，瞬间有种冰消瓦解的痛快感受。</p><p>　　对难民们而言，叶蓬飞与众不同，是他们口里的「叶相公」。这点在强渡怒金江时便已显现。</p><p>　　赤黎采取机动骑马作战，将金江南北地区切割成若干孤立城寨，妄想野战的珍夜部队几乎都受到毁灭性的打击，红发褐肤的赤黎骑兵就像一抹染血的矛尖，肆无忌惮割裂燕、圣一带的交通联系，沿途掠夺烧杀，完全不占领任何地方。来自燕南的难民们一路南逃，遇过几股分散的赤黎部队，那已不是战争，简直就是狩猎，是血淋淋的屠杀。</p><p>　　在怒金江的阳阿渡口，那是最危险的一次。</p><p>　　一支约五百人的赤黎部队发现难民的踪影，猝然发动攻击。因为缺乏船具，彼时能渡江的也不过才几百人，剩下的难民蚂蚁似的挤在渡口附近，背对怒涛滚滚的大江，红发的异族恶鬼正露出狰狞之笑，迎面冲锋而来……</p><p>　　尖叫着、怒吼着、哀嚎着，狂飙的声音在耳中膨胀，突然炸开—叶蓬飞回过神时，已被挤到码头边，整座码头摇摇欲坠，两旁竖起的长竹竿被挤脱捆绳，缓缓倒向人潮。难民们慌乱投水，转眼就被黄滚滚的浊浪吞没，半屏江上满是黑影浮沉，数量远比死在铁蹄下的多。叶蓬飞动弹不得，见不远处蛮兵已突入人墙、越杀越近，陡地肩头一痛，被倒下的竹竿击中。</p><p>　　那竿有两人多高，前端承力颇重，砸得几名难民闷声倒地，居然让出一条甬道。叶蓬飞忍痛起身，却见前方扬尘，却连半个能遮挡的人也没有，情急下抓起长竿一搠，当先的赤黎骑士收势不住，登时撞落马背。</p><p>　　叶蓬飞精神大振，见身后几人披着破烂衣甲，约是从燕北前线溃退的残兵，扯开喉咙喊：「拿起竹竿！列成横队！」残兵们一愣，没能反应过来。叶蓬飞大吼：「赤奴不留活口，横竖是个死！」几个精警的猛然醒觉，颤抖着抄起长竿，硬起头皮，七手八脚往骑兵阵里招呼。</p><p>　　起初难民见敌人杀来，吓得往江岸推挤，赤黎骑兵乘势冲杀，所到处摧枯拉朽，反正倒下一人便匀出一人的空位，顺着杀人的方向前进，几乎无有窒碍。此时被竹竿一搅和，前头这一小撮登时受阻；叶蓬飞大声指挥，渐渐将几十根尖竹聚拢成一个小小列面，压得前缘的骑兵进退两难，四周仍不住推挤，顺向窜逃的难民人潮却被打散成无数小漩涡，赤黎兵纵将马前身后之人杀死，也无法清理出足够的空间进退，尸体跟活人在身畔交错狼籍，惊慌的马匹原地打转，越来越多赤黎人被竹尖刺落马背。</p><p>　　等指挥官察觉时，原先「狼赶羊」的屠杀阵形已土崩瓦解，数百名骑兵陷进万余名难民构成的混乱涡流，彼此缠绞；杀戮持续发生着，血肉飞溅、哀鸿遍野，没有一处不在推挤砍躲，仿佛天地间熬煮着一团巨大黏稠的胶液，沸滚、流淌、扭曲挤压，谁也挣不开谁。</p><p>　　叶蓬飞面色灰败，死命揪着竹竿，嘶声鼓舞众人，口里都是碱苦的汗。他毕竟不如他的高曾祖父叶无根，没有率军踏平玄武嶂、将蛮人赶出关外的彪炳功绩，他很清楚抵抗只会更加激怒可怕的赤黎人，这些肝胆俱裂的难民毫无组织攻击的本领，而不具攻击力的抵抗根本不能称为「防御」，被剿灭只是时间问题。</p><p>　　直到他看见牛眼。</p><p>　　「杀！」事后想起来，他也不明白自己何以如此，当时只是很自然的冲口而出。</p><p>　　仿佛回应他的命令，头发蓬乱、肤色黝黑的少年咆哮一声，挤到一名赤黎骑兵鞍旁，身子挺起，几乎撞上赤黎人的胸膛。那赤黎兵被他异常的魁梧唬得一楞，才又挥刀砍落。牛眼及时抓住他的脖子手腕，连人带甲投出去，猛将另一名骑士撞落，失驾的战马踢腿跳立、左右践踏一阵，两人哼也没哼便丢了性命。</p><p>　　牛眼抡起碗口粗的木桩，打得几匹战马折腿断颈，哀鸣倒地，把背上的骑士都摔下来。他不仅蛮力惊人，行动也十分迅捷，抡桩、闪避、扑跃、扼颈，像预先练熟了似的，出手无有不中，片刻未停。几名赤黎骑士挣扎起身，突然一名独眼妇人跳到一人背上，厉声尖叫：「赤狗！还我丈夫命来！」赤黎兵失声惨叫，好不容易将妇人甩脱，已被硬生生咬下一只耳朵，痛得涕泪横流；周围的难民停止动作，睁着双满布血丝的黄眼睛，见那赤黎兵捂着血淋淋的耳洞、便要拔刀，俱都安静了一瞬，突然群起涌上—</p><p>　　叶蓬飞知道这是千载难逢的机会，弃竿拔剑，振臂高喊：</p><p>　　「赤奴也是人，会伤会死！大伙合力撕了他们，给父母兄弟报仇！」</p><p>　　跌下马的赤黎似乎变得矮小，一瞬间，难民心目中的恐怖形象开始崩溃。独眼妇人发疯似的，扑向另一名徒步的赤黎兵，蛮兵长刀一挥，登时将她开肠破肚。众人红了眼，几百个蜂拥上来，挡下头几刀，争将赤黎兵的铠甲皮件、衣服红发扯下，到后来扯散的是一丝一丝的红，分不清究竟是肚肠还是血肉。</p><p>　　那五百骑就这么「消失」了。</p><p>　　究竟杀死多少、逃走多少，叶蓬飞早已记不清，只记得后来指挥众人渡过怒金江，继续向南方流徙。站在船头任大风吹袭，叶蓬飞初次觉得自己是个人物，觉得今日的阳阿渡一战足可留名青史，与他那伟大的高曾爷爷一般。「叶相公，您……您是威远将军、覃乡侯的后人，兵部叶郎中的公子？」有京里来的人认出他的身份，当日天没全黑便在难民间传开了。</p><p>　　「嗯。」他定定神，提高音量，故意都让大伙都听见：「国破山河在，昨是今已非。兄弟恨不能如先祖武肃公一般，驱逐鞑虏、匡复中原，为故国亲友报仇雪恨。我年轻识浅，不敢冒先祖令名，有的只是满腔热血，要将赤奴赶回北关。愿与各位齐心协力，一齐奔赴瀛州，先安顿老小，再行图谋大事。」</p><p>　　难民里大多是平民百姓，没敢有这种豪兴，叶蓬飞却真的动手，将那些燕南战线回来、敢持竿抵抗的残兵，与一帮十来岁的好事少年组织起来，沿途拾捡武具，胡乱装备，编成一支四百余人的粗陋武力，按珍夜朝四百人一营的军制，取了个响亮的番号叫「虎卫营」，十人一伍，十伍一队，伍长、押官、队头、副队头等一一分派停当，叶蓬飞自任虎卫营都指挥，让牛眼做了第一队的队头。</p><p>　　难民们敬畏世袭一等覃乡侯、二品枢密副使致仕，加太尉、谥「武肃」的威远大将军叶无根，又经阳阿渡一战死里逃生，益发对叶蓬飞另眼相看，大小事都听他指挥，食物饮水也由著发配调度，俨然奉为领袖。</p><p>　　叶蓬飞为人精细，表面无事，暗里却将较好的食水拨给亲信享用，夜里围火取暖时，总对虎卫营的弟兄说：「乱世男儿，性命犹如草芥，就算想苟安度日，老天爷还不让给。听好了，我只对你们说：当此之世，求生无门，要求功名、求富贵才有活路！若不发达，便填膏壑！」众人听得向往，一个个都笑傻了。</p><p>　　在叶蓬飞的乾坤梦里，这个浑号「牛眼」的无名少年没有氏族包袱，不爱金钱女色，却又骁勇难当，对自己令尊计从，理所当然是他赖以纵横天下的前锋大将，也是世上唯一能与他同享江山的一字并肩王。</p><p>　　「你听我说，我们的时代就要来了。」</p><p>　　叶蓬飞吐掉口里的草茎，夜空下两人抵肩并卧，仰望着满天星河。</p><p>　　「瀛州司礼太监高泰，手中握有甲兵数万、海船千艘，遍数诸镇，目下只有他跟堰都的王钊、圣泽的天武尊、燕北的韩山君等能抵抗赤黎。但阉人毕竟没种，我听说高泰一直嫌陆地不安全，想弃瀛海城不顾，退回瀛州隔海坚守。如能进得瀛海，乘机掌握一城，天下……就有我们的位置了！」</p><p>　　他兴致勃勃的，一人能说上一整夜。牛眼却只是听，既没睡着，也不说话。</p><p>　　「怎么？这些你不爱听？」某天夜里叶蓬飞终于忍不住了。</p><p>　　牛眼倒是笑得平常。「这些我又不懂。你让我上阵冲杀，我便上阵冲杀，总行了罢？」叶蓬飞再也冷不起脸，乐得哈哈大笑。</p><p>　　牛眼不是笨蛋，叶蓬飞想。可那种婆妈的性格，会把人变得跟笨蛋差不多。</p><p>　　叶蓬飞时常训斥牛眼，暗里却又因此觉得安心，仿佛能将他稳稳握在手里。</p><p>　　「我去看看。」牛眼又说了一次，这次是说给翠儿听。「你不要来。」</p><p>　　翠儿扁着嘴，气鼓鼓的模样分外动人，倒也没硬跟过去。</p><p>　　叶逢飞心中一喜，面上不动声色。从前不管牛眼怎么说，翠儿死都要跟的。</p><p>　　牛眼走出几步，背影一震，急得拨开人群快跑起来。人墙一被拨散，只见后队几名年轻卫士蹲在道旁，远远围着条横卧的瘦影，当先一人猛向牛眼招手，喊得气急败坏：「牛哥，快！老爷子不行啦！快点……」</p><p>　　※※※</p><p>　　「我就知道是你。」牛眼将水钵里的烂布巾拧干，轻轻覆在老人额上。</p><p>　　老人闭目一笑。劈啪直跳的篝火下，老人眼尾鼻翼的深纹恍若刀镌，似可吞噬光线，在那张干枣般的皱脸上留下错落的阴影。牛眼背他走了一天，好不容易挨到扎营落脚，远远的在营区边上生了堆火，几名年轻人简单搭好棚子就走，片刻也不多留。「小柱子，多谢了。」牛眼喊住了白天唤他的那个伍长，深深点了个头。</p><p>　　「跟我客气啥？」小柱子手一挥，连连撇嘴，又有些欲语还休。</p><p>　　「不说了，队头早点休息。回头我给老爷子拿些肉粥。」</p><p>　　到南方后，队伍里病倒的人越来越多，队里又没药没郎中，很多时候连照顾病人的也跟着病了，最后都是条死路。老人若非与牛眼关系匪浅，早被弃于路旁不顾，哪个还愿沾惹？</p><p>　　「这就是人。」老人告诉他：「自私、怯懦、趋利避祸，你我也不例外，更糟糕的是明知如此，大部分的人都不愿意承认。你要记住：无知是最可怕的敌人，即使答案非常可怕，你也不能绕过它做判断。就像我身上的不是病，我只是衰老到了头，差不多该死了，你纵使不愿意听，也不能假装不知道。」</p><p>　　万余难民中，只有两人知道老者精擅医术。牛眼在嶂南沈家庄身中数箭，带翠儿连夜逃到建承军，伤疲交迸、箭创化脓，几天高烧不退，换了旁人早已死上几回了，他却背着翠儿跋山涉水，直撑到遇见老人。老人敲下锐利的黑石片，以火炙红，将创口腐肉通通挖去，和泥敷治，终于救回他的性命。</p><p>　　「不用谢我。」老人淡然一笑：「我这辈子从没这般救人，没针没药，什么都没有，谁要说这样还能施救，我头一个不信。这是你命硬，阎王不收你。」</p><p>　　话虽如此，牛眼知道老人的医术已臻化境，他若说自己天年不永，怕是真没几天好活了。老人艰难地抚着他的手背，指触冰凉。</p><p>　　「别难过，谁都会死的。我已经活得太久，远超过所应得。」</p><p>　　「我说个故事给你听。」老人叹息：</p><p>　　「从前有个皇太子，武功盖世、志向高远，一心继承父皇的江山，干番大事；因为他非常会打仗，对敌人又无情，所以都管叫『魔太子』。有一年，魔太子被派去北疆征讨赤奴、九翞等蛮族，追击大半年，打得蛮人躲进极北的蛮荒雪地。大军班师燕北鸿岱关，才知皇帝已殡天了。」</p><p>　　牛眼不懂「殡天」是指皇帝驾崩，见老人气息薄弱，不敢贸然打断。</p><p>　　「大行皇帝死前，把大位传给六弟炯王昭。这个六皇叔很会收买人心，朝中文武都拥戴他，魔太子生气极了，说大行皇帝龙体康泰，怎会突然撒手？定是炯王串通内侍，暗里用牵机药害了他，于是率领大军进关，传檄天下，说要讨伐篡逆。</p><p>　　「这一打打了许久。魔太子虽有重兵，但关内各镇都不支持，转战年余，一度兵薄上京，却被各地勤王军逼退，回头占领了燕州，打算裂土称帝，与炯王分庭抗礼。魔太子有个从小一块长大的侍童，历经黄门侍郎、侍中等高位，大行皇帝命他监军，魔太子却以军师之礼相待，推心置腹，丝毫不疑。</p><p>　　「军师见关内混战、生民涂炭，很是不忍心，适巧皇太后遣使来燕州，说叔侄不宜相争、动摇国本，新帝既继，也不可擅言废立，提议让炯王立下切结，死后还位。魔太子从小很听这位祖母的话，加上军师极力游说，终于接受招抚，率领五万亲兵赴京；不料炯王昭无耻至极，暗中调动三十七万大军，半途伏击。</p><p>　　「魔太子武功盖世，回燕州根据地的道路虽被截断，却不慌乱，领兵北进，越玄武嶂逃入蛮荒雪地。谁知炯王早买通赤奴，许以关外之地、岁赐免朝，约在绝龙谷合兵围剿；魔太子见大势已去，愿以一死换取部下活命，但炯王心知他麾下都是悍勇之士，留必成患，临行前已授命统军大将：『悉数诛杀，不留活口！』</p><p>　　「就这样，绝龙谷中五万精兵全数遇害，魔太子失踪，只有一人投降。」</p><p>　　牛眼听得心思一动。「是那军师罢？」</p><p>　　老人勉力睁开眼皮，混浊的目光分不清是诧异或赞许。「你怎么知道？」</p><p>　　「这故事你说了半天，魔太子一方只出现军师一个角色，多半是他了。」</p><p>　　老人点点头。「世人都道军师卖主求荣，只有炯王不以为然，深自忌惮，罗织个罪名拿捕下狱，废了他的武功、打成残废，到自己死前还不敢放，也不敢杀，唯恐哪天魔太子复出，正好以之相胁。」</p><p>　　「我之所以忍辱活到今天，其实与炯王昭存着一样的心思。」老人叹息：</p><p>　　「我知道他没死。为了赎罪，我等太子殿下等了四十年啦。」</p><p>　　虽然匪夷所思，但牛眼早有所觉，并不意外。</p><p>　　「原来你说的是自己的故事。」</p><p>　　「炯王昭善于作伪，故示亲仁，死后搞了个『简帝』的庙号，实是欺世盗名！正是此獠割地赐帛、姑息养奸，让赤奴吞并北狄各族坐大，酿成今日之祸。天道循环，炯王昭一脉下传平、顺、愍三帝，一个比一个短命，一个比一个糊涂，终于在延和手里断送了珍夜朝。四十年五任帝，赔上大好江山、无数百姓，也算是报应。」</p><p>　　上京被赤黎攻破、澹台氏最后一任皇帝在岁延宫悬梁自尽，算算是延和五年的事了，距今已有数载。牛眼本是无父无母的孤儿，打懂事起便四处流浪，目不识丁，老人每每说到忘我时，顺口而出的那些人名、官名、年号、经籍典句他半点不懂，就凭猜故事的本领听了大半年，终于对珍夜朝覆灭、现今天下局势等稍有了解。</p><p>　　「至今各镇说起『魔太子』、『靖虏王』澹台灭世，仍能把那些节帅吓得脸色发白。我拖着残疾之身走遍天下，甚至回到当年燕州伤心地，始终没等到这个禁忌之名重现。」老人颤抖着，紧闭的眼角渗出泪水：「我平生只做错一事，就是劝靖虏王接受招抚，光这点糊涂，已足够毁掉一生的聪明自负。你要记着：成败与对错无关，心坚者成，犹疑者败。我花了一辈子、赔上无数人，才学到这个教训，你不要重蹈我的覆辙。」</p><p>　　牛眼点头，轻声道：「这些你以后再告诉我，我慢慢学。我们到了瀛海，给你请个好大夫，现下你可要撑着点，多休息些，别再说话了。」</p><p>　　老人惨笑，从怀里摸出一本破烂的皮册。</p><p>　　「收好它。」</p><p>　　「我不要。」牛眼不肯伸手。「到瀛海再给我，顺便教我识字。」</p><p>　　老人把皮册塞进他手里，指间的脆弱轻颤令他不忍反抗。</p><p>　　「我现在就教你封皮上的四个字，叫『鼎燧阳钟』。过去半年，我每晚教你那些睡觉呼吸、奔走坐卧的奇怪法门，便是出自这部经书。你天生膂力，那是老天爷赏的皮肉本领，不习高深武艺，遇着高手还是要吃亏的。我已将此书精要尽授与你，此后日日勤练，将来识了字、读得古册，说不定能悟出更精深的门路。我当年横遭大祸，费尽千辛万苦才保住这部经，你要好好珍惜。」</p><p>　　牛眼依言练了那些奇怪的吐纳功夫后，半年来体轻气足、甚少疲倦，环境再恶劣也绝不生病，早对老人的话深信不疑。此刻正盼他早点休息，以保存体力撑到瀛海，所言无不顺从，只在收进怀里前瞟了一下书册。「可封皮上有八个字。」好奇心起，不禁指着《鼎燧阳钟》旁的蝇头小楷：「这里写的是什么？」</p><p>　　「我的名字。」老人笑得慈祥，背转身子，声音慢慢困倦起来：</p><p>　　「记住了，你若想知道我是谁，将来一定要学会读书识字。」</p><p>　　牛眼静静守候老人，直到浓浊的微鼾断续响起，仍不肯放心离去。</p><p>　　忽然帐幕一角掀开，小柱子的圆脸探进来，模样有些慌乱。</p><p>　　「队头！借步说话……」压低声音，竖起大拇指往帐外一比：「指挥来啦！」</p><p>　　叶蓬飞不爱他跟这又病又拖累的无名老人往来，怎能亲自来探？定是出了大事。牛眼掀帐而出，才发现营区里人影交错，喧哗吵嚷，叶蓬飞披甲佩剑，神色凝重。</p><p>　　「怎么？」</p><p>　　「斥候发现了军队，离咱们只有三十余里。」叶蓬飞蹙起剑眉，沉声道：「我让大伙收拾收拾，咱们连夜出发。再往前十几里路便是碧江了，瀛海已近在眼前，咱们可不能死在这儿。」</p><p>　　牛眼闻言大惊。「是赤奴兵么？这等道路……哪有跑不断腿的战马？」</p><p>　　「我也不明白。两伍斥候十来人，只回了个半死的，说完『后头三十里』五字便断了气，背上的箭看来是赤狗的铁甲队。」渡过怒金江后，他们便不曾遭遇赤黎的主力正规军了。猝然来报，连叶蓬飞也失了平日冷静，面色有些发白，强抑唇齿间的微颤，声如狼咆：「我不冒险。真的也好、假的也罢，咱们立刻出发！我让他们把所有的帐幕都留在原地，舍弃板车箩筐，能烧的东西都扔进篝火里，不准熄灭。」</p><p>　　「让宋头带第五队押后，我带两队、你带两队，必要的时候分开走，咱们瀛海会合。」叶蓬飞下达了最后的动员令。牛眼听得愕然：第五队的人数还不满四伍，是所有挑剩的羸弱残兵所集，哪有断后的能耐？抱臂沉吟：「不如我带两队断后，你们先走。」</p><p>　　传令的押官是小柱子的同乡，隶属牛眼的第一队管辖，听队头这么说，登时犹豫起来，不敢离去。「你疯啦？」叶蓬飞一把揪住牛眼的衣襟，凑近他耳边低吼：「虎卫营是咱们争天下的资本，要在这里折了两队，还拿什么去瀛海干事？你不准断后，这次要听我的！」连剑带鞘狠抽那押官一记，怒道：「快去！」</p><p>　　才十来岁的乡下小毛头吓得连滚带爬，按着破烂皮盔往营区狂奔。</p><p>　　牛眼知道自己说不过他，情急之下反而冷静，想了片刻，低声道：「断后不力，赤狗一下子追上来，几队都能杀了，反而更糟。这种路面决计不能驰马，若是打起步战，赤狗未必能在我手下讨得便宜；最不济逃回来便是了，有谁跑得赢我？让我跟宋常对调，我替你断后。」</p><p>　　叶蓬飞比他还矮了大半个头，揪着他的衣襟眦目咬牙，模样有些滑稽。「不让去你还是要去，对罢？」半晌叶蓬飞松开手，恨声道：「我给你一个队，你跟宋头一起断后。千万别死、别逞强，别管那些鸡零狗碎的小地方！打不过，就赶快撤退，队里有伤的死的都别花心神，带能打的回来给我！」</p><p>　　牛眼咧嘴一笑，忽然想到了什么，忙道：「那翠儿跟老爷子……」</p><p>　　「你放心，我会照管。」叶蓬飞伸出手：「我说的话可别忘了。」</p><p>　　同样的星空下，两名十六岁的少年紧握着彼此的手。</p><p>　　「我们在瀛海碰头！」</p><p>　　牛眼宽阔的背影消失在黑暗里，火炬的星芒越来越远、越聚越多，依稀能听到他纠集弟兄的咆哮声：「快、快！拿家伙跟上！快……」</p><p>　　叶逢飞看了一会儿，吩咐亲信的押官：「带上翠儿姑娘跟我走。让几名弟兄备好扁担绳布，万一走不动了，立时能抬。」押官领命奔去。小柱子趋前两步，小心问道：「指挥，那……老爷子呢？我去弄辆板车来……」</p><p>　　叶蓬飞斜睨一眼。小柱子的心差点没蹦出口，吓得伏地退开，浑身直哆嗦。</p><p>　　※※※</p><p>　　难民弃了帐棚车筐等重物，虽在黑夜，脚程却比白日间快得多。叶蓬飞让难民们火持燃烧的树枝照路，虎卫营三队人马却将火炬收起，并不点燃，布置在队伍前头两侧，除了开路的前伍与斥候之外，均倚赖难民手里的燃枝照明。</p><p>　　牛眼与第五队的队头宋常率百余人断后，等难民最末尾已在半里开外，才留下几名斥候，徐徐开拔。安静走了大半时辰，却没等到斥候回报，正自犯疑，忽见远方天地交界处里亮起点点红萤，数目越来越多、越来越近，没听到马匹嘶鸣蹄踏的声响，仿佛从天而降。</p><p>　　牛眼让弟兄们熄掉一半的火把，派人通知叶蓬飞。不多时押官回来覆命，说碧江已在前头，瀛海不久将至，指挥让后队加紧戒备；仔细一听，果然隐约有潮浪拍岸的声响，连空气都变得湿凉起来，似乎已能吹到江风。「那是赤狗的兵？」宋常殊无喜色，皱眉远眺，红糟鼻头跟小眼睛挤在一块，紧张得连家乡的金东口音都出来了。他本是佃户子弟，年纪比牛眼稍大一些，模样却老成得很；两膀颇生力气，可惜天生有些长短脚，叶蓬飞嫌他长相丑陋，平时并不看重。</p><p>　　「不知道，我还没见过不骑马的赤狗军队。」牛眼也觉彷徨，黑夜里什么都看不清，实在难以判断，毕竟会劫掠难民的不止赤黎铁骑，各节镇四出掳人充军夫的事也时有所闻。宋常观望片刻，低声道：「再派斥候去看看罢？」</p><p>　　「派去没回的，都快凑几伍了。」牛眼摇头：</p><p>　　「要说是军队，也实在太慢了些。咱们再小心看着。」</p><p>　　前队依着叶蓬飞的指挥，来到江边一处无人村镇，屋瓦破落、田畦荒废，夜里辨不清聚落规模，只觉屋舍不少，还能看出昔日街道痕迹；远方依稀是一片矮阔城影，瀛海竟已近在眼前。</p><p>　　叶蓬飞精神大振，忽见江面渔火点点，似有大批舟船离岸，忙率亲兵奔上码头。还未开口，「飕飕」几声破空劲响，数箭迎头标下，叶蓬飞振臂出剑，家传「七步莲生」剑法所至，羽箭纷纷折落。一条大舟的船头立了个引弓搭箭的青壮汉子，提声暴喝：「兀那赤狗，吃我一箭！」江上几十条船上各拽弓箭，闻言便要出手。</p><p>　　「且慢！」叶蓬飞抢过亲兵的火炬，照着自己的发色容貌：</p><p>　　「汉族同胞，莫要相残！」</p><p>　　船上那汉大吃一惊，放下弓箭，回头大喊：「慢！」诸人松开弓弦，却未放落，显是训练有素。青年汉子抱拳朗声：「岸边上是哪一路的朋友？瀛海天公九今夜有些买卖，还请各位划下道儿来。」</p><p>　　「我等是燕州逃来的难民，拼着九死一生，拖命到瀛州。」叶蓬飞大喊：</p><p>　　「烦请禀明门将，开城让这些可怜的老百姓进入避难罢！」</p><p>　　汉子似想了片刻，下令大船驶回，舷未靠岸，一条矫健身影已跃上码头，朝叶蓬飞拱手：「在下瀛海冯胜，敢问高姓大名？」锐利如鹫的眼神环视众虎卫营兵，神色精警。叶蓬飞听他说话的口吻，又能使动这般人马，只道是个颇经阅历的中年人，谁知冯胜瘦颊细目，颔下蓄着一部齐短豹髭，居然是个二十出头的青年人。</p><p>　　天公九是南方有数的江湖势力，据说汇聚数万挑夫、码头工等九流贱民，瀛海正是其大本营。叶蓬飞久居上京，略有耳闻，总以为是花子帮似的乌合之众；不料今夜一见，发觉他们衣着平整、器械齐备，倒是自己还像花子头多些，勉强一笑，抱拳回礼：「在下上京叶云，先祖是清河覃乡人氏。适逢战乱，从建承军一路流徙至此，蒙诸位父老看得起，率领弟兄护卫妇孺周全，顺便代他们出来说几句话。」让亲兵去后头接了几位建承、嶂南等地的仕绅来，概说沿途所遇。</p><p>　　清河覃乡姓叶的，普天之下止有一脉。冯胜微一蹙眉，沉吟道：「叶兄弟莫非是威远大将军的后人？」叶蓬飞强掩得色，轻咳几声，随口谦虚几句，谁知冯胜也只点点头，便即转开话题：「瀛海城门的大钥在督侯府，夜里就算出了天大的事，也要督侯大人点头才开得了城，过往从没这个例。我看你们还是在城外扎营歇一夜，天亮了再引见门将，商量入城的事。」</p><p>　　几名仕绅急坏了，七嘴八舌的说不清，叶蓬飞命亲兵全带下去，对冯胜道：「冯兄，实不相瞒，后头似有赤奴蛮兵追赶，在二十几里外的营地舍了全副身家，拼着逃到城下托庇。若不让进城，只怕挨不到天明了！」</p><p>　　冯胜看了他一眼，面色凝重。「你们有多少人？」</p><p>　　叶蓬飞以为说动了他，喜上眉梢，脱口道：「大约有四千余人。」</p><p>　　「四千难民走二十里的夜路，居然没让赶上，」冯胜沉吟：</p><p>　　「莫非……莫非来的不是赤狗？」</p><p>　　叶蓬飞不耐起来。「没得遭遇，也未可知，遇上就来不及了。」</p><p>　　冯胜摇头：「此事若教高督侯知晓，几个月都不开城门，你没见城外民居都没人住么？此事非同小可，要速速禀告我家总把子。」召来一名船工，低头吩咐几句，船工驾着一叶箭舟飞快远去，转眼消失在漆黑的江面上。叶蓬飞急了，没及多想，一把拽住他的衣袖，沉声道：「事关性命，今夜我们一定得入城！」天公九弟兄见他无礼，纷纷鼓噪起来：「你干什么呢？放手！」</p><p>　　冯胜举手制止，回过头来，面色却比他更沉。叶蓬飞被那沉厉的目光吓一跳，省起自己失态，赶紧放手，神态收敛许多。冯胜不顾衣袖紧皱，低声道：「叶兄弟，无论后头来的是不是赤狗，你们今夜都进不了城。连我们天公九自家的船货也只能下在对岸的浦港，更遑论外地流民？」</p><p>　　叶蓬飞想想也有道理，面色顿时一白。</p><p>　　「唯今之计，只有将你们载到对岸的西浦落脚，赤狗不通水性，不会驾船，过了江你们便安全了。但我手下只有十六条船，现在都载满米粮，须先到西浦卸下货物，才能回来载你们。我已派人禀报总把子，请他老人家再多派些船来，务必在追兵赶到之前把人载过江去。」冯胜是瀛海马担帮最年轻的仓头，掌管一仓的货物转运，这十六条沙船的船队在瀛海天公九里算是颇有规模了，却无法一次送几千人过江。</p><p>　　叶蓬飞曾听人说天公九的首领被尊称为「十娘」，取「天公地母」相对之意，却多是男子担任。当今天公九的十娘乃是瀛海马担帮的总把子，人称「铁网子」徐开，是江南武林中叱咤风云的人物，在外颇有侠名，料想不吝援手。叶蓬飞见冯胜说得真切，约略放心下来，拱手道：「我等性命，都交到冯兄手里了！」</p><p>　　「兄弟理会得。事不宜迟，我先走一步！」</p><p>　　冯胜匆匆行礼，跃上船头，大声指挥船工操桨升帆，加快往对岸驶去。</p><p>　　叶蓬飞心中郁闷，想到自己宝贵的性命竟要靠九流之民搭救，将来传了出去，岂非令先祖蒙羞？此际若有十万……不，一万甲兵在手，又何须如此纡尊求全？强抑着满腹不豫，随口吩咐各队队头就地警戒，一边让难民准备渡江。</p><p>　　翠儿裹着条绒毯，瑟缩在几根竹架结成的软轿上，苍白的小脸不住发颤。叶蓬飞命人点起篝火取暖，抚着她的发顶：「别担心，咱们一定能平安到瀛海。」这话出口，那个在阳阿渡拔剑指挥的名将后裔似乎又重新回到叶蓬飞的身躯里，心中的挫折感稍去，使他的温柔变得更加笃定。</p><p>　　「牛眼……他到哪儿去啦？」翠儿颤声问。</p><p>　　「他一会儿就来。别害怕，一切有我呢！」说着解下唯一一件锦缎披风，趁着替她围上的时候将她小小的身躯拥在怀里。翠儿羞红了脸，轻轻挣扎几下，也不怎么使力。对她来说，只要看见牛眼就觉得很安心，但跟叶公子说话总让她禁不住的脸红心跳，有种置身云端的晕眩之感。</p><p>　　静待数刻，冯胜果然守信回来，还多带几十条船，大大小小都有。</p><p>　　「先让老弱上来！」冯胜在船上大喊：「大船能载几十个，多分几回载！」</p><p>　　叶蓬飞面色一寒，没奈何，只得先让难民上船。忽然灵机一动，对冯胜道：「冯兄！我后头还有两三百名弟兄，在半里之外断后，沿途接敌或有死伤，你留十条船给我，我让人替他们回来，先送过江去。」</p><p>　　冯胜微一思索，点头道：「叶兄弟的手下人真是好胆色！这样罢，我留十五条小舟给你，这几位船头都是我马担帮里的精干弟兄，算算尽够载两百人了，你先把伤者载过江去。若有余裕，还以老弱妇孺为先。」说着指挥船队出发，当真是片刻不让。叶蓬飞等他去远，回头命虎卫营诸队先登船，自己带着亲信与翠儿上了最大的一艘，下令起锚。</p><p>　　那船的梢公是听见方才对话的，不禁皱眉，斜眼嘀咕：「这是怎么着？说着玩儿么？」叶蓬飞横他一眼，身畔的亲兵猛推梢公一把，怒喝：「开你的船罢！怎这般啰皂？」梢公不肯吃亏，抄起木桨，大声反口：「我家冯头说啦，老弱妇孺为先。你们这些好腿好胳膊的，怎不自个游过江去？」</p><p>　　正闹得不可开交，忽见远方红萤点点，便如油花着火一般，陡然间烧满一片，夜幕里隐隐传来杀伐声。「不……不好了！」一名虎卫兵满头满脸鲜血，连滚带爬摔上码头，挣扎撑起半身：「指挥！是……是赤狗！没……没骑马的赤狗！好多……好多……」话没说完便已气绝，火光下只见他背门插了三没羽箭，竟是拖命回报。</p><p>　　岸上的难民还有千余人，从没见过这么大阵仗的赤黎军队，被烧红的地平线吓得惊惶失措，不少人投水涉来，哀叫：「叶相公救命！叶相公救命！」叶蓬飞也慌了手脚，拼命将攀来的难民推下船，嘶声道：「下去！你们再等等，船一会儿就来啦！」话没说完，却见整片火星挪动阵形，两侧合拢直进，宛若一条巨大的火龙翻涌，片刻已与难民相接，火炬下一片赤发褐肤，明晃晃的弯刀闪着狞恶光芒，血肉飞溅开来，浓黑的色泽染满大地，飞快向水边扩散。</p><p>　　「赤奴来啦！赤奴来啦！」凄厉的哀嚎划破夜空，火光交织，恍如炼狱。</p><p>　　一晃眼，红发的赤黎兵已迫近水边，飕飕一阵急箭当先，两舷的水手桨工纷纷落水，船队登时乱成一团。船上的虎卫兵全是北人，几乎不懂驾船，十几条沙船卡在浅水里动弹不得，眼睁睁看赤黎抛出绳钩勾拉船舷、打桩固定，手持弯刀的披甲战士涉水而来，立时爆发惨烈的肉搏战。</p><p>　　叶蓬飞终于明白是怎么回事。</p><p>　　光凭目测，这是支至少上万人的战斗兵团，有弓弩、绳钩等各式兵种，除了以徒步代替骑马之外，根本就是赤黎部里最可怕的正规军赤黎铁甲队。压倒性的数量与战力使他们得以穿过半里外的断后军、穿过挤在岸边的难民，同时对船上的虎卫兵展开致命打击。</p><p>　　原来沿路追踪难民的，竟是一支精锐的赤黎部队！</p><p>　　叶蓬飞挥剑砍倒一名攀船的赤黎兵，猛剁系着钩铙的粗索，回头大喊：「开船！开船—」总算梢公练过几年武艺，木桨使开「八浦铁杆」的路数，拨开一轮猛箭，抓起长杆冲到船头，忙将沙船撑出浅滩。</p><p>　　生死关头，叶蓬飞施展「七步莲生」剑法拨落来箭，接连杀死扑近的赤黎，船慢慢退入江里。水深及腰之后，赤黎兵不敢再追，回头一声尖哨，岸上搭弓引火，放来阵阵火箭，射得船上死伤枕藉，船帆、篷顶等轰然烧起。</p><p>　　火势遇风愈炽，燃烧的桅杆有如一蓬巨大的火树，滚动的热流轰然扩散，将众人逼至船尾，许多虎卫兵耐不住焦炙，纷纷哀嚎投水，转眼没于江流。叶蓬飞紧抱翠儿，只觉头面肌肤几被火舌烤裂，疼痛不堪，苦于不识水性，见众人接连灭顶，哪敢往水里跳？那梢公拼命打火，片刻实在撑不住了，抡桨捣裂舱门，折下塞给叶蓬飞，迎风嘶吼：「叶相公！这船不能待啦，赶紧逃命去罢！」一解蓑笠，「噗通！」倒栽入水。叶蓬飞被烤得头晕唇裂，把心一横，搂紧翠儿、外抱浮板，咬牙跳入江中。</p><p>　　寒凉的江水瞬间吞没两人。冰火交煎下，叶蓬飞只觉得颅中恍若针扎，浑身痛得痉挛起来，不自觉的拼命扭动着，不住往下沉、往下沉，往下沉……</p><p>　　※※※</p><p>　　「宋常！」</p><p>　　牛眼狂吼一声，手中铁棍横扫而出，打得身前那名赤黎兵脑浆迸出，斜斜离地飞起。周围几名赤黎战士被那疯虎一般的气势与蛮力所慑，加上他身长膀阔，八尺余的铁枪杆旋风也似的抡扫开来，光劲风都能掀翻几个筋斗。牛眼杀出重围，将宋常一把揽起，见他半边脑袋被狼牙棒打得塌陷下去，早已气绝。</p><p>　　这不是作战，而是屠杀。牛眼向来看不起落马的赤黎骑兵，认为他们只是倚仗兽力，不算好汉，如今才知是自己从没遇上赤奴精锐的缘故。赤黎铁甲队的战士即使不乘马，手中的弯刀依然神出鬼没；身为骑马部族的赤黎人原本就比汉族略矮，只见铁甲队的弯刀兵双手抡舞，每一照面都能令几名虎卫兵断肢残体，进退如入无人之境，简直比骑马冲锋还要迅捷，第一队与第五队的虎卫兵们以眨眼的速度哀嚎倒地，快得难以反应。</p><p>　　牛眼是唯一的例外，他的蛮力与体格、长兵器等优势条件完美结合，佐以「鼎燧阳钟」内息运转，以无穷无尽、片刻不停的疯狂攻势奋力冲杀，赤黎兵能伤不能阻，当者无不骨烂如靡；杀得数刻，江浪拍岸的声响已近在耳边，牛眼只觉浑身上下热辣辣地痛着，湿湿黏黏的也不知是敌人或自己的血，在难民尖叫、赤黎咆哮的火光里杀出一条血路，不知不觉已涉入浅水；支持着他继续前进的，只有两个比自己生命更重要的人……</p><p>　　他看到小柱子漂在水里，一辆推板车翻覆在湿泥滩上，压散大片草杆。离开营地前的最后一瞥，是叶蓬飞指挥小柱子，推着这辆板车进了老人的陋帐。叶蓬飞才刚下令舍弃所有的车辆箩筐，却为他的阿爷如此安排，牛眼心存感激之余，更加无牵无挂，下定决心拼死断后。</p><p>　　「小柱子！」一把将垂死的少年捞起，只见凄厉的刀口已被江水泡成黯淡的粉红色：「我阿爷呢？指挥人呢？」小柱子瞳眸开散，死鱼似的嘴巴歙动几下：「没……牛哥……我对不起……你……」声音渐渐低了下去，终至不闻。两名第一队的虎卫兵推着一叶小舟入水，慌忙大喊：「牛头，走啦！这儿不成了……快……」飕的一声，其中一个被岸上射来的狼牙箭洞穿胸膛，直挺挺地趴跌入水。</p><p>　　牛眼如梦初醒，三两步涉至舟边，用力一推，顺势翻上。那兵抓起木桨扳得几下，小船已滑入江中。「牛头！不准老太爷已先渡江了。叶相公跟您像是亲兄弟一般，怎能……不担……担待……」牛眼忽觉不对，慌忙扭头，只见那虎卫兵按着腹部斜倚船座，血渍流满半条船。</p><p>　　他扑上前去，几乎被黏稠的鲜血滑倒，那兵闭目垂颈，显是用尽力气划桨，创口迸裂，转眼便丢了性命。江风袭来，吹得他遍体生寒，茫然回顾，岸上的杀戮似乎已告一段落，没烧着的十几条船上明火执仗，清一色都是红发如恶鬼修罗的赤黎铁甲队，两舷木桨错落，竟缓缓向江心驶来。</p><p>　　※※※</p><p>　　叶蓬飞感觉自己被拉出水面，咳得趴伏不起，仿佛眼耳鼻口中不住涌泉，差点把心肝呕出来。「翠儿……」他痛苦发出几个单音，好不容易睁开眼，见翠儿卧在一旁，裹着件破烂大氅簌簌发抖，嘴唇冻成了凄惨的青紫色。叶蓬飞挣扎着握住她的手，定了定神，才发现自己被救上了冯胜的船。</p><p>　　「我来晚了。」冯胜为他拍背顺气。「现下回头，说不定还能救出一些。」</p><p>　　「不……不！」叶蓬飞抓着他的手，拼命摇头，说话还有些艰难：</p><p>　　「赤……赤奴大军已至，救不来了。冯兄赶紧返航，须入城通知高督侯才是。」</p><p>　　冯胜一皱眉：「乱军中救人，天公九这几年干得多了，叶兄弟不用担心。」</p><p>　　叶蓬飞见他竟执意回头，不由得心急起来，喉头一抽，又呕出几口酸水。正想再说，眼角瞥见舷边一人抱胸冷笑、满面蔑色，却是那名扔板子救他一命的梢公，心念一动：「他居然也没死。」思量陡起，一时也不说话。</p><p>　　冯胜正要起身下令，忽然一愕。</p><p>　　「我一定是看错了。」</p><p>　　满船的天公九弟兄俱都目瞪口呆，突然安静下来。叶蓬飞扶舷而起，只见江畔红星点点，十几条沙船并列驶来，船上竟都是全副武装的赤黎铁甲队。「我……我从没见过赤黎人会驾船的。」冯胜喃喃道，突然振臂疾起，大喝：「升帆、起桨、发警号！赤狗来啦，赤狗下水来啦！」</p><p>　　整座甲板惊醒过来，脚步声、吼叫声、木桨碰撞声猛然爆开，似乎连船身都剧烈摇晃起来。各船纷纷掉头，升起船帆，敲打铜锣的巨大响声一船传过一船，声音远远送往另一端，夜幕底下的瀛海城头突然亮起大片火炬，仿佛是被锣声点燃。</p><p>　　「碧江水道直通瀛海外郭，赤狗若能行船，等若登堂入室，眼下便是瀛海城的存亡关头！」冯胜掩着耳朵，在风里对着叶蓬飞大喊。叶蓬飞抬起头，只见瀛海的城墙越来越大、越来越清楚；转过一条小支流后，江水接入长满青苔的石墙，水道的尽头是一堵巨大的铁闸门。</p><p>　　闸门岸边连着码头，约莫是冯胜口中的西浦，早先泊来的难民们在此歇息，被价天响的锣声吓得坐立难安，却见西门缓缓打开，一群苦力混着兵丁蜂拥出来，将西浦码头的粮货抢入城中。难民们争相入城，与军兵闹成一团，情况混乱。水闸口上有座堆堞望台，一名身披重铠的军官率兵登城，冯胜忙下令停锣，圈口大喊：「季将军！赤狗行船来啦，片刻将至！」他没练过什么内功，喊了一夜，嗓子早已嘶哑，两方相距尚远，连吼几回，均被江风吞没。</p><p>　　叶蓬飞拍拍他的肩膀，运起十成内力，将声音远远送出。被称为「季将军」的军官似听明白了，高举红色令旗，城墙上甲兵罗列，战船便要出港。冯胜竖起大拇指：「叶兄弟年纪轻轻，内功这般了得！」叶蓬飞正要谦谢，忽听江上一人大喝：「叶云！船上是叶云么？」声音响亮，犹在叶蓬飞之上。他心中一动，急急扑至船尾，见一叶小舟飞射而来，舟上之人运桨如飞，正是牛眼！</p><p>　　叶蓬飞的四百人虎卫营已然烟消云散，此时乍见牛眼，才知道自己手上的虎将未失，那份欣喜若狂，简直就像死灰复燃，可比坐拥江山、指宰天下。牛眼放下木桨，抬头便问：「翠儿呢？」</p><p>　　「在船上。」叶蓬飞高兴得话都说不清了，便要垂下绳梯：「你先上来！」</p><p>　　「我阿爷呢？也在船上？」牛眼追着问。</p><p>　　叶蓬飞一愕，继续垂绳。「我没见着，兴许是进城啦。来！你先上来再说……」</p><p>　　「你没带上他，是不是？」牛眼目光一凛，眼中锐芒迸射：「你答应我什么？你怎能把老人家丢下不管？」声音扬起，已惊动船上诸人，冯胜闻声往船尾行来，转眼将至。</p><p>　　叶蓬飞急了，一捶船板，压低声音：「你别嚷嚷！先上来再说。」</p><p>　　牛眼仰头望着他，清澈的眼眸远比辱骂指责更具杀伤力。叶蓬飞被他瞧得浑身不自在，突然犹疑起来，垂绳的速度渐渐放慢，两人隔着沙船的平尾上下相望，随波缓缓起伏。</p><p>　　冯胜终于来到，见舟上有人，伸手欲接绳梯。「这位朋友快请上船！片刻水门将闭，只怕要来不及。」叶蓬飞心中思绪纷乱，却不松手，低声道：「他是我的至交好友，让我来救。」握着垂绳，却不放落。</p><p>　　牛眼定定看着他。「我去接阿爷，你等我。」木桨一击沙船，小舟缓缓飘退。</p><p>　　叶蓬飞突然惊醒，猛将绳梯扔下，嘶声道：「回来！你疯啦？快……快回来！」转身紧揪着冯胜的衣襟，大吼：「冯兄！快……快停锚！我朋友……他……」忽听喀喇一声刺耳巨响，原来沙船已近闸门，铁闸放落两匝，狰狞的铁铸尖牙几乎与桅顶同高。同时西门亦缓缓关起，挤不进门的难民哭喊着，趴在岸边向船上呼救。</p><p>　　冯胜匆匆指挥水手收帆，一扯叶蓬飞：「闸门要关啦，等不了你朋友了。」叶蓬飞探出船尾，大吼：「牛眼！别做傻事，快回来！门要关了，门要关了！」任凭他如何喊叫，小舟依旧越飘越远，似乎想绕过赤黎船队，迂回上岸。</p><p>　　在城的灯火与赤黎的灯火之间，漆黑的江面慢慢吞噬了舟影与人影。在牛眼消失的前一刻，叶蓬飞似乎见他回过头，嘴唇微微歙动着，那双澄亮的大眼在夜里看来宛若流星。</p><p>　　</p><p>烽烟外传涛生(二)</p><p>　　赤黎居然就这么退兵了，仿佛吞噬了那条载着牛眼的小舟便已餍足。<br>　　隔着粗大丑陋的闸门铁条，火炬将水道映得一片黄亮，益发显出铁格之外，那江上无穷无尽的黑。水流的声音，拍桨的声音，还有随着港浦渐近、夹岸传来的喧哗欢呼声，在巨大的石造涵洞里回响着。叶蓬飞裹紧破毡，倚着船尾慢慢坐倒，突然寂寞起来。</p><p>　　又回到原点了。他还是一样，什么都没有。</p><p>　　身为兵部叶尚书的私生子，叶蓬飞的生母是老夫人的贴身侍女，某个沉沉酣寐的午后，前来请安的郎中大人在小佛堂里占有了她。不见容于清河叶氏的百年家声，不见容于叶郎中的宦途官誉，当然还有出身宰辅世家的大房太太与众小妾，他们母子被安置在上京城北的大杂院里，靠管家老蔡一年送几回银钱白米，勉强度日，遇着人问都说姓晏，仿佛除了出生时叶郎中亲题的「蓬飞」两字，娘儿俩与那座红瓯金瓦的叶家大宅再也没有任何联系。</p><p>　　蓬飞、蓬飞，他总是念着念着，不由得深恨起来。</p><p>　　原来一切只不过是笔糊涂的风流帐，素未谋面的父亲既不期待也不欢喜，希望自己就像蓬草般远远飞去，最好是消失不见。后来才知道蓬飞是小字，父亲替他取名「叶风」，还有个长六岁的哥哥叫叶云，是将来要继承覃乡侯爵位的人。叶蓬飞小时候常常挤在围观的人群里，看着叶云锦衣狐裘、雕鞍玉辔的招摇过街，前后有大批家奴侍卫簇拥。</p><p>　　「你瞧！这般俊秀人品，武肃公有后啊！」人们啧啧赞叹着，听得他心头淌血。</p><p>　　母亲为了让他读书识字，只好接些精绣的零碎活儿做，在昏灯下熬夜赶工，没几年就把眼睛弄坏了，总算让他跟着塾师读到十三岁，除了赶考应试的经策典籍，还学了兵法。「叶家历代皆有将星降生，你高曾祖父武肃公便是本朝第一将才，功勋彪炳。风儿，你要好好练武，学习统兵打仗的方法，将来认祖归宗，替你爹分忧解劳。」母亲总是睁着瞳灰眸浊的眼睛，抚着他的手柔声说。</p><p>　　若上京没被攻破，依母亲与老蔡的商量，原本要替叶蓬飞在禁军里安插个小校的差使，等待机会建立军功，出人头地。后来听说北境纷乱，上京朝廷不屑一顾、犹自歌舞升平之时，他那半瞎的母亲却比旁人早见一步，央老蔡送他到建承军去。</p><p>　　「昔日武肃公建下勋业，凭的就是建承军的子弟兵。那里是天下精兵所聚，离清河老家又近，是用武的地方。」母亲泪流满面，皱纹深刻的嘴边却挂着笑，憔悴的模样几乎让人忘记她才三十出头。「儿啊！娘知道你不是平凡人，将来要做大事的，纵使不舍，也不能阻了你的前程。上京风气糜烂，早晚要生出祸事，你是此世叶家的将星所寄，要去你该去的地方。」</p><p>　　当夜乘牛车出了北门，叶蓬飞垂首拭泪，却没回头。他捏紧拳头，牙齿咬得格格作响，将头埋在两膝之间，边颤抖边告诉自己：「将星是没有母亲的！降生于世，不能被凡尘小爱所羁绊！」</p><p>　　从此他再也没有见过上京。</p><p>　　还没到建承军，就听说京城被赤黎攻破，纵兵大肆奸淫烧杀，皇上在岁延宫被蛮兵逼着吊颈，皇城连同朱雀门外的百官宅邸一起烧成了白地，满朝七品以上的京官悉数死光，上京大火烧了十几昼夜，死的活的都没剩下。</p><p>　　叶蓬飞面色惨白，只觉天旋地转，咬着牙不晕厥过去，眼泪却不争气的夺眶而出。建承军负责招辑流亡的都监府主簿安慰他：「小兄弟，国家虽亡，总算你们还留住了性命。」叶蓬飞听他说话带有京腔，灵机一动，垂泪道：「实不相瞒，先考乃兵部驾库司郎中叶公，讳上流下芳。我冒死出京、苟存性命，思报君父之仇，想起城破之日的惨状，不禁悲从中来。」</p><p>　　那主簿是跟着督州从京里来的幕客，见惯高官，果然这少年越看越像兵部叶大人，不觉惊道：「莫非是叶府腾龙长公子，神武军正三衙的叶中郎？」腾龙是他哥哥叶云的字，叶云十八岁时接受父亲安排，在禁军殿前司里补了个左千牛中郎将的七品缺，虽是托庇父荫，但叶云处事宽和，风评倒也不恶。</p><p>　　叶蓬飞料兄长已遇难，就等他这一问，把心一横：「正是区区。」</p><p>　　督州手下的主簿是从九品的芝麻官，算起来正七品的左千牛中郎将还高了五级不止，更别提京官高于外放的不成文规矩。建承军的行政地位等同于州，督州身为地方父母官，不过也才从五品而已；若叶郎中亡故，这十来岁的少年便是新的覃乡侯了，世袭侯可是正三品的高位啊！年逾四十的都监府主簿官场混透，赶紧离座整襟，团手作揖：「下官宋自行拜见叶中郎。还请中郎大人歇坐，下官这便请我家大人前来。」</p><p>　　从那天起，叶蓬飞就成了「叶云」，世袭一等覃乡侯、左千牛中郎将，威远大将军叶无根的嫡亲子孙。后来叶蓬飞并没有见到建承军的督州，宋自行见都监府一片混乱，赤黎打到燕州的谣言已传得沸沸汤汤，便安排他住到城郊的义庄。义庄周围都是上京附近各州县逃来的难民，多半无爵无禄、孑然一身，没能混到都监府去登记「流亡」，叶蓬飞就是在那儿遇见牛眼和翠儿的。</p><p>　　「中郎大人，您可别嫌我简慢。」宋自行握着他的手，附耳殷嘱：「万一建承军遇事，此处毋须门将开城，直接能往南方逃，最是安全不过。贼虏势强，我见几日内定然生变。」</p><p>　　「那……宋大哥如何打算？」</p><p>　　「我稍晚禀明督州大人，便即辞官。这些年受东家照顾，一路从上京来此，今逢巨变，不能中道见弃。建承军自古是用兵之地，一切唯兵马督卫府是瞻，都监府不过是纸糊灯笼，难有作为。我想劝东家一起上路。」</p><p>　　宋自行的眼光果然精准，当夜难民营忽起骚动，有从燕南逃来的人说赤狗已沿官道奔杀过来，不旋踵即至。叶蓬飞见义庄管事一家都收拾了细软，再也顾不得宋自行，赶紧随难民出发，万余人从山区迂回出了燕州，从此展开艰苦南行。</p><p>　　如今，连并肩作战的牛眼也不在了。</p><p>　　夜入瀛海，里外乱成一团，连赤黎的退兵似乎都让众人倍觉困扰，火光、人声，码头上呼来喝去、涌进城里的难民……冯胜一边调度船泊，一边遣人向守城门将季光祖禀明始末，百忙中安排叶蓬飞与翠儿暂住北浦附近的一处小屋。那屋子虽然简陋，倒也整洁，前后以竹篱围出小小庭院，鸡舍、池塘等一应俱全，距离最近的院舍还有百余步，算是僻静。「叶兄弟，这屋是我家里的，你与沈姑娘安住不妨。往后有什么打算？」</p><p>　　「我想投帖拜见高督侯。先考与督侯同为一殿之臣，多受皇恩，如今国家危如累卵，自当有些作为。我……我过去曾于禁中领兵，官拜左千牛中郎将，南行途中也屡次与赤狗交手，或许督侯有用得上我的地方。」</p><p>　　冯胜面露为难，沉吟半晌。「叶兄弟，我知道你出身高贵，看不上我们这些下九流的江湖人，但有些话我还是要说。高泰以司礼太监的身份出镇瀛海，封武功大夫、凤阴侯，手握五州军政大权，他若有心干事，何必派人挖坏官道？这人不是一般的阉臣，城府很深，谁也弄不清他盘算什么。你祖上功名这么大，他若不打澹台氏的旗，肯不肯用还在其次，怕是容不下你。」</p><p>　　叶蓬飞本就看不起太监，见了瀛海周围撤空的民居、挖毁的官道等，更确定高泰只是个阴结自固的胆小之人，只是面上不好反驳，笑道：「若依冯兄之见，小弟该如何打算？」</p><p>　　冯胜神色一宽，摇了摇头。「叶兄弟休说笑话。放眼当今江南，若想干一番大事，我家总把子是少数能识人用人的豪杰，志向远大，手下有数万弟兄，正等时机来临。叶兄弟文武兼备，又是清河叶氏的将种，总把子必定诚心结纳，我愿意为叶兄弟引荐。」</p><p>　　叶蓬飞腹中冷笑：「原来想赚我投效花子帮。」强装喜悦，拱手道：「我早听说徐总把子是江南武林数一数二的英雄人物，还请冯兄为我安排，一睹尊颜。」他不知道九流之民最讨厌与官家富户打交道，冯胜在天公九内算是后起之秀，地位尚不稳固，若要安排叶蓬飞与「铁网子」徐开见面，少不得要多费思量，肯定不是件容易的事。</p><p>　　冯胜察言观色，见他并不热切，当下也不多说，珍而重之的拿出一个密缝小囊，塞在他手里。「叶兄弟，过几日我要押船去平化，往来约需一月，这些钱你拿着，好生照料自己。我明日带你走趟浦仓，说是我远房亲戚，在仓里帮忙些帐本活计；我不在时你自往仓里去，每日都有热汤热菜照应。」</p><p>　　叶蓬飞心想：「我是堂堂的世袭覃乡侯，高泰纵使不给军衔，难道还能让我饿肚子么？轮得到花子帮管饭！」颇觉屈辱，碍于冯胜说得恳切，只是一昧隐忍。总算几名码头工及时撞进屋里，说是总把子急召，冯胜匆匆告别，倒也没多留心。</p><p>　　叶蓬飞解开布囊，倒出碎银，掂掂还不足五两，却盛了满满一手心。</p><p>　　「这是碾碎银子敷脸么？」他与翠儿笑弯了腰，昏灯微焰的屋里顿时温馨起来。</p><p>　　这天晚上，翠儿把身子交给了他。「我……我只有你了。」翠儿偎在他怀里，轻喘未息的喉音在凉夜里听来恍若呻吟。叶蓬飞亲吻她那香泽密汗的肌肤，怎样也难以餍足。</p><p>　　一夜缱绻，叶蓬飞到晌午才起身，踌躇满志，只觉天地间无不可成之功业，失去牛眼的颓唐一扫而空，用冯胜给他的碎银换过一身体面打扮，到都监府投帖求见。谁知门前的皂隶瞧都不瞧一眼，懒洋洋的撇嘴：「督侯哪会在这儿呢？去去去！」举起阴阳棍像赶狗似的，将叶蓬飞揈出府衙。</p><p>　　叶蓬飞强忍怒气，心想一州三衙都在高泰手里，不定正在别处洽公呢！沿路打听，接连去了兵马督卫府、督抚大衙，都遭到无礼驱逐。督抚大衙外的枣树下有个卖藕粉的老人家瞧不过，低声道：「小相公是外地人罢？高督侯等闲不办公，到侯府也不见得有门路。城南有座大园子叫『诸谐园』，是侯爷的私人别墅，您不妨去试试运气。」</p><p>　　叶蓬飞称谢欲走，却被叫住，给打了碗冰镇藕粉。白釉瓷碗还未近口，便觉甜香扑鼻；试了一匙，那藕粉煨得绵细，入口如脂酪，引得舌尖不住舐抵，却不觉甜腻，藕香芋甜层次分明，半点不马虎。吃得半碗，老人给他添了杓滑溜凉粉，注满冰镇的红糖水，剔透直似琥珀一般。叶蓬飞搅动匙羹，一口接着一口，细辨滋味；碗底朝天时，才发觉衙门前的日晷已移影些许，这小小碗的细藕凉粉，居然吃得他浑然忘我，抬头已过一刻。</p><p>　　「我这藕粉不坏罢？」老人笑得眯眼咧嘴：「要得这般滋味，须细细磨藕，不厌其烦。拣选最好的尖头白荷藕，经过洗、磨、沉、干等工序，再加入淮山、莲子、沙蔘、百合一起煨煮，才能让小相公吃得香甜。」</p><p>　　叶蓬飞向来看低这些市井小道，此时也不禁有些佩服，连连点头：「老丈用料讲究，难怪这碗细藕凉粉如此美味。」老人摇头：「杨柳堤黄花塘的尖头白藕一担也才百来文，能磨十斤藕粉，城里任谁都能买上几担。可煮得出这碗细藕凉粉的，放眼江南怕只有我一个。」</p><p>　　「小相公，世间第一等的材料，也需世间第一等的工夫来磨。」老人一笑，收拾碗匙、担起木架，佝偻的背影摇摇晃晃，渐行渐远。「将相本无种，板荡现孤华。要是小相公哪天累了，再来枣树下吃碗凉粉罢。」</p><p>　　叶蓬飞楞了半晌，追到街角已不见老人踪迹，不觉摇头：「我是昏头啦，连个卖凉粉的浑话都较真。那枣树离衙门起码几十丈，难不成他生了对顺风耳，能听到我与门吏的对答？多半是个疯癫老头。」赶紧向路人打听，来到城南的诸谐园。果然门房前排了一长列，其中不乏身着五品蟒服的大官，为求见高泰一面，只能强忍午后酷暑，拎着袍摆猛擦汗，连张歇坐的板凳也无。</p><p>　　叶蓬飞乖乖排到后列，等了大半个时辰，好不容易才轮到。通过姓名，那黄瘦似痨病鬼的门房一挑眉，拱手道：「哎唷！是覃乡侯叶中郎大人哪，失敬、失敬。」话说得客气，却还是一副懒惫模样。「可有信物没？」</p><p>　　叶蓬飞一愣。「什……什么信物？」</p><p>　　「您说是覃乡叶侯，我还西山马猴咧！这可不是谁说了算，总有印玺绶信什么的。」门房冷笑：「若是拿不出，您也别穷耗了，赶紧去弄个来。」</p><p>　　后排一个白胖子硬挤上来，嚷着：「我有、我有！」胡乱往怀里摸索，一边叨絮：「俺是石舟来的，你瞧！」摸出一团湿黏黏的黄纸，色泽质地应是官府文书无误，但上头的朱批墨字糊成一片，叶蓬飞站得最近，也只瞧见「石舟县丞」、「判官」等字样。</p><p>　　门房冷笑：「大人的官品不见啦！拿些看得见的来。」作势要赶。与胖子同来的妇人凸眼一转，取出两枚巴掌大的纹银塞给他，陪笑：「这是通州府库的官锭，决计不假，请大哥瞧瞧。」门房翻过银锭，果然打着通州大库的印儿，这种大锭并不流通，闲难以入手。门房脸色稍霁，斜眼道：「你说你们打哪儿来？什么品秩的官儿？」</p><p>　　胖子顾不得擦汗，说得结巴：「石……石舟……」妇人一肘撞得他捂嘴噤声，敷着厚粉的马脸活像块白垩棺板。「咱祖上是石舟县人，我丈夫是新到任的通州通判。」县衙判官跟主簿差不多，都是典掌文书的小官，最高不过从八品，通判却等同于小州的督州，是一州父母官，下辖十几个县，最少也是从五品的大吏；一字之差，可说天渊之别。门房掂掂银锭，随手将那团糊烂的派令揉掉，表情一变，亲切笑道：「原来是督州大人，小的著人给您安排。以后，还请多多关照。」连使眼色，着一名小厮将胖子夫妇领进去。</p><p>　　叶蓬飞怒道：「你－－！」</p><p>　　「下一位。」门房表情一冷：「中郎大人，您若无信物，还请排到后头。不定我家督侯晚点有空，再给您安排。」</p><p>　　叶蓬飞无可奈何，又等了两个时辰。天色渐黑，还没轮到的人见今日无望，纷纷离开，好不容易剩叶蓬飞一个，门房却说：「中郎大人，对不住，府里要放饭啦！要不您吃饱再来？」叶蓬飞急道：「吃完晚饭，督侯大人还会客么？」门房道：「那也说不定。」</p><p>　　诸谐园占地广衾，附近都是三衙长官的府邸别墅，哪来的饭馆？叶蓬飞往北走了半里，回到大街，在酒馆里叫了些小菜，一个人喝起闷酒。这一等便等到酒馆打烊，跑堂的问明始末，不觉失笑：「小相公，只怕是给随口蒙了吧？您瞧，城南哪里还有一点灯火？督侯习惯早寐，这会儿该睡啦。」</p><p>　　叶蓬飞仿佛连愤怒的力气都已消失，拖着疲惫的身体回到北浦，才记起翠儿没吃晚饭，入屋却见灯火未熄，桌上有酒有菜。「今儿冯四哥来找你，带了这些。」翠儿粉嫩的面颊在灯下红扑扑的，水汪汪的眼里又羞又喜，恍若舞蝶。</p><p>　　「你累了一天啦！快来吃些。」</p><p>　　看着看着，叶蓬飞一把将她搂进怀里，吹熄了灯。「我把我们……我们的事同冯四哥说了。」翠儿把脸埋在他颈侧，微带透明的手指在他赤裸的胸膛轻划圆圈，酥痒的感觉令他忍不住闭上眼睛，精力似乎慢慢流回体内。「他让我们安心住下，住多久都没关系……」翠儿惊呼一声，又被弄得一阵轻喘急颤，终究没能说完。</p><p>　　翌日出门，叶蓬飞想起她身上没有银钱，终不能天天靠冯胜接济，将剩下的碎银拈了些给翠儿，径往诸谐园。门房见了他也没有愧色，依旧派到后列，就这么一连十几天，叶蓬飞清早便来、酒馆打烊才走，每日身前排队的人都不一样，却始终轮不到他。</p><p>　　又等了四五天，叶蓬飞的耐性被消磨殆尽，夜里总是醉醺醺的回去，见屋里灯芯烧尽，翠儿已然睡下。他心情大恶，连她娇美的胴体似乎也不如之前新鲜，丝毫提不起兴致，倒头就睡，两人几天都没说上话。</p><p>　　次日起身，叶蓬飞才想起昨晚已将最后一点碎银喝完，身无分文；犹豫半晌，特意路去了趟北浦仓库。「请问……冯四哥回来了么？」仓里搬货的码头工不理他，顶多瞟上一眼，还有往地上啐痰的。一名工头模样的汉子打量几眼，道：「你是冯老四的远房亲戚吧？住竹篱屋的那个？」见叶蓬飞点头，把他拉到一旁：「老四说你月头要来，怎地现在才出现？仓里管帐的老张病了几天，写字活儿都没人干啦！」</p><p>　　叶蓬飞不知如何应答，低声道：「四哥什么时候回来？」工头瞟他一眼：「干什么？想要钱？」叶蓬飞吓了一跳，工头却冷笑几声，插手道：「你这种小白脸我见多了，好吃懒做，镇日只想依亲。要不看老四的面，我先教训你一顿。」</p><p>　　叶蓬飞哪受得这等窝囊气？回头便走。工头两步追上，用力扳过他的肩头：「你知不知道你现下住的那屋，是老四攒了几年的钱一点一点盖起来，留着将来娶媳妇儿的？为了安顿你们小俩口，他自个儿搬到仓寮里了。铺盖还在后头，要不你自己瞧瞧？」</p><p>　　叶蓬飞目瞪口呆。工头凑近，低声道：「我知道你不是老四的亲，光看模样就不像。老四对朋友很够意思，那房子真能送给了你，你要是男子汉，就别只是伸手，我在仓里给你安个工，自己挣钱养媳妇。」</p><p>　　叶蓬飞甩开他的手，快步抢出。身后工头气急败坏：</p><p>　　「说你两句也不成？喂！正午放饭，我还给你留着！喂……」</p><p>　　手握剑柄，叶蓬飞越走越快，只觉胸中似有一团热气翻涌，似要破体而出；双眼怒火灼灼，每步踏得石砖激尘、飒飒有声，诸谐园前排队的流官们顿觉背门一股凛冽杀气，触体生疼，纷纷走避。叶蓬飞大步走到门房面前，右手一紧，按剑欲出。</p><p>　　「你……你要做什么？」</p><p>　　门房吓得腿都软了，叫也叫不出，睁着眼睛簌簌发抖。</p><p>　　刹那间，无数念头闪过叶蓬飞的脑海。在旁人眼里或只一瞬，但他内心潮浪翻涌，直如万马奔腾。反覆煎熬，终于压下怒火，定了定神，横捧长剑：「这柄是家祖武肃公的佩剑，名唤『中绝』，曾斩赤黎单于之首，价值连城。请大哥为我献予督侯。」</p><p>　　威远大将军叶无根之剑，岂是「价值连城」四字可以形容？门房顾不得腿软，连忙跪下捧过，颤声道：「中郎大人稍后，小人这便入报。」回头大喊：「扶我一把！扶我一把！」俩小厮慌忙来搀，一左一右夹着，东倒西歪跌入大门。不久下人来报，说督侯请中郎大人入内一叙。</p><p>　　这柄中绝剑是与《七步莲生》剑谱一起送来的，那年他才十岁。管家老蔡带了个禁军小尉来教他武功，那人身份虽低，本领却很高强。若非走投无路，叶蓬飞并不想交出这柄削铁如泥的家传宝剑－－他昂首走入大厅，带著名臣之后的气度风采与傲岸笑容，心里估算着这牺牲所能换得的代价。</p><p>　　高泰足足让他等了两个时辰。</p><p>　　几乎以为自己置身昨日、还在园门前无奈张望之际，珠帘掀开，腰阔十围、富富泰泰的凤阴侯高泰碎步行出，缓缓落座，眯着眼睛一笑，端起金银杯品茶。「在下清河叶云，参见凤阳侯。」叶蓬飞起身拱手，谁知高泰也不接口，轻轻笑着，继续啜饮茶汤。</p><p>　　叶蓬飞尴尬而立，突然觉得背脊生寒。</p><p>　　高泰那小如猪豕的圆眼睛深陷颊肉，仿佛白面团嵌了两丸龙眼核，瞳仁黑得几乎没有半点白，即使隔着杯子与肉呼呼的细白肥手，叶蓬飞始终觉得他直盯着自己瞧，目光如箭，仿佛透胸穿过。</p><p>　　「这人不是一般的阉臣，城府很深，谁也弄不清他究竟盘算什么。」</p><p>　　冯胜的话又在耳畔响起。他终于明白自己犯了大错。</p><p>　　「这柄中绝剑，我留下了。」高泰告诉他：</p><p>　　「叶流芳毕竟是我的故人，不能让叶家的东西流落在外。」</p><p>　　「是，侯爷。先父……」</p><p>　　高泰举起一只水煮猪蹄似的右手，笑得天真烂漫。</p><p>　　「过去在宫里遇着妄言之人，我会让人撕裂他的嘴，喏！用铁挝撕到这儿……」他比了比圆滚滚的腮帮子。「再用钩子把整条舌头勾搭出来。你知不知道人的舌头其实很长？颚里藏着的比伸出来的多。舌头勾掉，人不会马上死，倒在地上咕噜噜地冒着血，还能多折腾两天。宫里那些作死的小奴才嫌血污难清，咱们前脚刚走，后头便拿滚水往嘴里倒，『嘶－－』的一声……」</p><p>　　高泰肥肥短短的小指一勾，笑得有些腼腆：「就熟了。」</p><p>　　权倾江南的阉宦揭起茶盅轻刮几下，嗅着茶香的表情十分满足。</p><p>　　「我今天心情很好，不想杀人。下回再让我遇着，就难说了。」</p><p>　　叶蓬飞愕然。</p><p>　　「侯爷！我……」</p><p>　　「你说你是叶云，可我不认识你。」高泰掩嘴一笑，目光越来越冷：「我出京好些年了，可你万万料不到，叶云十岁前是在我跟前跑绕着大的吧？光凭你这股油滑的市井气，我就知道你不是叶云。至于这柄中绝剑……哼哼，长年供在叶府的暗龛里，连亲随内眷都不能见。昔日威远大将军获赐五兵，以首剑『丹臣』传家、贰剑『伐戎』镇府，可真正代表武肃公一身艺业的，却是柄『万冠刀』！叶家的嫡传是刀法，危难之际，怎么可能带这柄中绝出府？剑名『中绝』，那是忌讳中的忌讳，岂能当作信物？」</p><p>　　叶蓬飞顿觉天旋地转，几欲晕厥。</p><p>　　原来父亲传给他的，是一柄不能见光的禁忌之剑！</p><p>　　或许高泰便是由面貌与这柄中绝剑，看穿了他的私生子身份吧？</p><p>　　「我要用膳啦，恕不招待。」高泰怡然起身，扶着腰慢慢走向后厅。「叶流芳是我的知交，他一生清誉，配得上『武肃公之后』的名衔。我若听到外头传了什么风言风语，谁说我便拉掉谁的舌头。你不要痴心妄想，认份做点小营生，安分过日子罢。」命仆人捧过一只红漆大盘，置着二十锭纹银，每锭足有五两重。</p><p>　　「我用完饭之后，不希望看到你还没走。记着，我不会总是这般心情愉快。」</p><p>　　叶蓬飞茫然出府，茫然走进酒馆，茫然的一杯接着一杯，觉得被掏空了似的。</p><p>　　他的世袭一等覃乡侯、左千牛中郎将，清河叶氏的嫡脉、锋锐无双的中绝剑……最后只卖得一百两。为什么？叶云已经死了，在赤黎的铁蹄下化为虀粉，连丝毫的抵抗能力也无；而他，却带领成千上万的难民，横过千山万水来到瀛海，有勇有谋、受人拥戴……到底谁才是真正继承武肃公的雄才伟略，上天已经做了选择！</p><p>　　为什么叶家人都已死绝，他仍脱不去苟合私生的污名？</p><p>　　－－苍天啊！</p><p>　　叶蓬飞静静喝完十两银子的酒，静静回到北浦的竹篱屋。他……他该怎么告诉翠儿，「你不是正三品的诰命夫人。来！这儿有几十两，咱们做点儿小生意」？</p><p>　　推开门扉，叶蓬飞如行尸走肉般坐下来，无言趴倒。</p><p>　　「怎地喝得这么醉？」翠儿的声音听来还带着甜笑，伴着浓郁的肉末香气：</p><p>　　「你累了一天啦！快来吃些。这粥是我特别给你煮的……」</p><p>　　粥！叶蓬飞突然恨起来：「怎么我到哪都脱不了这股子贱！」猛然起身，匡当一响，掀得翠儿娇小的身躯跌退两步，手中瓦罐应声摔落，迸得一地粥残瓦碎。翠儿吓坏了，大眼睛里噙着满满两洼，却不敢拭泪，忙俯身收拾，迭声哽咽：「对不起！对不起！对不起……」</p><p>　　叶蓬飞楞在当场。</p><p>　　翠儿的肩背似乎更单薄了，苍白的面颊微微凹陷，手腕整整瘦了一圈。叶蓬飞才想起给她那点碎银末是十来天前的事，难怪近日回家总是一片漆黑、翠儿早早睡去，灯里只剩一点点焦油，装米的布袋也早已收了起来。</p><p>　　翠儿突然被环住。那温暖的臂弯、温暖的胸膛，搂得她快要喘不过气；忽觉头顶有些异样，似是被雨点沾湿……可是，可是外头并没有下雨呀！「相公……」她还不习惯这样唤他，喊得怯生生的，两颊晕然，热得有些微眩。</p><p>　　「你饿不饿？我们去吃东西。」叶蓬飞的声音听起来有些浓浊。</p><p>　　「现在不饿了。」翠儿被搂得紧紧的，虽然看不见心上人，却忍不住轻笑：</p><p>　　「我想吃点甜的。」</p><p>　　她本想带他到后院篱笆边，采朱槿花的蕊根来尝尝。这几日饿晕头了，那是少数令她惊喜的大发现。「我带你去个地方。」叶蓬飞居然抢先一步。翠儿任他抱在怀里，两畔景物呼啸而过，既新鲜又刺激，她不知道这种飞也似的奔跑法子叫「轻功」。</p><p>　　督抚衙外的枣树下，老人的木担点着灯，冲她俩咧嘴一笑，似乎缺了几枚牙。「老丈，烦请来两碗细藕凉粉，再给我媳妇儿一碗热的莲子羹。」翠儿听见「媳妇」两字，羞得脖颈都红了，忽然一凛，扯着他的衣袖急唤：「我……我不饿！别……我们没有钱……」</p><p>　　叶蓬飞取出包袱摊在桌上，十几枚银锭闪闪发光。翠儿掩口惊呼，才发现丈夫满眼是泪，笑意温柔，带着令她晕眩的凝视。「翠儿，从今天起，我不会再让你过苦日子了。」泪水滑下面庞，却笑得更灿烂：「只要能让你开心，什么我都做。这只是开始。」</p><p>　　「嗯。」翠儿用力点头，泪水滑过笑颜，滴在甜滋滋的细藕凉粉里。</p><p>　　老人看在眼里，笑意随微弱的灯焰化开，犹如藕粉淡香薄甜的滋味。</p><p>　　第二天清早，叶蓬飞来到北浦仓里。</p><p>　　「我要见铁爷。」他顺着九流民的习惯，也以「铁爷」称呼徐开。</p><p>　　工头拉到一旁：「我们家总把子不见闲人，就连冯老四干到仓头，也没见过他老人家几回。这样罢，你到城中徐府投帖，我们总把子喜欢结交豪杰，你穿得体面些，或许能见。」</p><p>　　历来天公九各帮总把子、甚至「十娘」都是帮中长老出身，是九流之民的代表，唯独徐开例外。徐家是莱州首屈一指的地主，祖上还出了位督州，人称「徐莱州」，后来移居瀛海，生意自是越做越大。</p><p>　　徐开从小在瀛海长大，幼时曾遇一异人，说他骨相清奇、目有异光，日后定非布衣蓬篙，遂将一身绝艺相授；长成后经营船队，走遍四方，结交各路豪杰，得了个「铁网子」的外号，是瀛海码头最大的船东，靠他吃饭的码头工、船队、仓管起码有几千人，因此逐渐掌握马担帮的大权。徐开不过九流之民的生活，却对这些人很大方，加上人面极广，在江南武林地位崇高，可说自他接掌「十娘」大位以来，天公九才慢慢受到江湖人的肯定。</p><p>　　徐府一片碧瓦朱墙，极尽奢华能事，叶蓬飞心想：「朱红色的壁涂是律令明载的官家形制，只有官署、宫墙、庙宇能用，『铁网子』徐开无爵无禄，竟敢如此明目张胆，必定握有十足利害，方能教高泰这般隐忍。」更坚定心志，叩门投帖。</p><p>　　「真是对不住，今儿帮里有事，老爷不见客，您改日呗。」应门的管家往偏门一指，果然零零星星聚着十几人，有码头工、轿夫打扮的，其他倒看不出是什么行当，衣衫褴褛、面目污鄙，与北浦仓里的人一个模样。</p><p>　　叶蓬飞沉吟片刻。「管家大哥，要不请您替我转这份帖，我明日再来。」</p><p>　　老管家似乎对九流之民颇不耐烦，连带把气出在叶蓬飞身上：「去去去！都说不见了，缠夹什么？」不觉提高嗓门，惊动那伙九流民，几个年轻的围上来，其中一人冲着管家大嚷：「老表！这是咋地？哪个屁精生养的王八羔敢在俺们十娘的档口胡闹？」</p><p>　　管家心想：「还有哪个？就你们这群王八羔！」他毕竟不是江湖人，又嫌这些扛轿的苦力脏臭，干脆把门关上，来个相应不理。叶蓬飞的拜帖还捏在手里，急得直叩门环，苦力们以为他要闹事，益发恼怒，纷纷鼓噪：「问你话呢，贼入的小王八！咋来的？」</p><p>　　「我来见徐开！」叶蓬飞听他们辱及母亲，怒火上冲，捏得拳头格格作响。</p><p>　　苦力们瞪大眼睛，一发不可收拾：「铁爷的名儿是你叫的？」抡拳便殴。叶蓬飞积了大半个月的郁气，正愁没着落处，下手分外沉重。七八个年轻苦力叠声惨叫，转眼便躺了一地。</p><p>　　忽然一条黑影从天而降，叶蓬飞拼红了眼，跨步冲拳，左掌却竖立凝劲，欲发不发。这式「风满征帆」是当年那个年轻小校传授的绝招，正拳佯攻，若不御则化虚为实，假戏真作；立掌为伏，遇空门则长驱直入，克敌无备。来人冷笑：「好个『拦江手』！」双掌推挪、绵劲弹吐，等叶蓬飞回过神，一只右臂已被反折，肩肘剧痛。来人手里加劲，便要卸脱关节。</p><p>　　「且慢！」</p><p>　　不远处数人奔来，为首的正是冯胜。</p><p>　　「此人是我亲戚，快请住手！」</p><p>　　制住叶蓬飞的是个瘦黑汉子，钳得他眼前发白，瞧不清面目，肩上五指黑如精钢，皮包骨露，隐约飘来一股烟焦气息。「你亲戚又怎地？便能骂着十娘玩儿？」那人嗓音嘶薄，听不出年纪，说话老夹着几声哼笑。</p><p>　　「十娘他老人家交代，要我好生照料此人。」冯胜铁青着脸：</p><p>　　「你要敢折了他的手臂，我折你一条来还！」</p><p>　　轿夫阵里有个白胡子老头听了，摇手大叫：「老九，回来啦！铁爷的客人，轮不到俺们出头。冯老四，今天这面子俺卖给铁爷，可不是你。」冯胜拱手回礼，不敢失了礼数：「洪总把子见笑了。我这亲戚是个太平哥儿，不懂江湖规矩，您老宽宏大量，马担帮上下都是知道的，冯胜代铁爷谢过。」</p><p>　　汉子松开叶蓬飞。「传『拦江手』的人没告诉你，世上有另一门更厉害的擒拿路数，叫『昙罗穿』？」低头啐了口浓痰，冷笑：「下回想打得人伤筋断骨，记得别带靠山出来，孬种。」</p><p>　　叶蓬飞揉着疼痛的手腕，咬牙说不出话。</p><p>　　要是有剑就好了。凭中绝剑的锋锐，再来几双手也一样……</p><p>　　「那人叫金雁九，带艺入帮的，武功很有几下子。你离他远一点，别要招惹。」冯胜将他搀扶起来。「你到这里做什么？我不是让你在仓里待着？若非我正巧赶回，你这手该怎么办？」</p><p>　　「我要见铁爷。」</p><p>　　冯胜见他神色坚忍，料是在高泰处受了屈辱。「我出发前一晚，已向铁爷禀报过你的事。他老人家不肯见，说：『再好的人才不入天公九，终究还是异心。他要给我办事，就得先上码头去！在你手下好好干活。时候到了，我要见自然会见。』这事我原本想等这次回来，再与铁爷商量。你怎么说也是威远大将军的后人，要你做这些九流营生，到底难为了些……」</p><p>　　「我做。」迎着冯胜错愕的目光，叶蓬飞挺胸抬头，眼神沉定：</p><p>　　「我要加入天公九。什么活我都做，我会等到铁爷说的那一天。」</p><p>　　※※※</p><p>　　牛眼在剧烈的撞击中醒过来。</p><p>　　强烈的呕吐与晕眩感像锅炉里的沸水般倒冲入脑，瞬间剥夺了他好不容易稍稍恢复的知觉。不知过了多久，牛眼感觉后脑勺被颠得猛撞硬物，天旋地转，再也辨不清方位；随着意识渐苏，火灼般的痛楚旋即蔓延开来，也弄不清是皮肤、肌肉或骨髓，只觉全身上下无处不痛。</p><p>　　正痛得一片混沌，偏有种苦楚分外清晰，仿佛无时无刻不在加剧，那种撕裂感从脚踝手腕四向延展，永远都比能忍受的极限再痛一些，扯得他失声惨叫，倏又晕死过去。</p><p>　　再醒来，周围的空气似乎湿凉了些，反倒是眼皮肌肤热得发烫，仿佛要从身体里胀裂出来。张嘴欲喊，不料嘴唇似遭线缝，一动便裂痛难当，眼皮也是。忽闻一人低喊：「醒啦！醒啦！」身旁一阵骚动，几滴温凉的液珠溅上颈颔，水滴触及嘴唇的刹那间，牛眼觉得整张嘴像事要炸开似的，痛苦更甚滚油浇落，忍不住大叫；嘴缝猛一迸开，眼前倏白，差点又要厥过去。</p><p>　　几人紧紧压住他，一把苍老的声音急唤：「别急！几日没饮水了，这么灌能灌死他！先用布沾湿嘴唇……火折拿开，火折拿开！」温热的鼻息凑近耳边，带来一股如枯叶熏焦的衰腐之气。「老弟，别张眼！你给日头晒了几天，一见光怕坏了照子。我用湿布给你润润嘴唇，你别害怕。」</p><p>　　牛眼忍痛张嘴，只能发出咿咿呜呜的微弱呻吟，勉强点了点头。</p><p>　　一团湿凉的东西盖住他的眼睛，又似有大块布盖住半身，难闻的汗臭猛然钻进鼻腔，牛眼的五感似乎又慢慢活了过来。「来！慢慢睁眼，觉得刺白就闭上，千万别勉强。」</p><p>　　牛眼完全失去了对时间的感觉。很久以后，一只手覆住眼眉，揭去他眼上物事，又过一阵才掀布。牛眼眯着眼，只觉周身漆黑，慢慢看出旁边蹲了个矮小黑影，轮廓起伏低缓，恍若平丘。</p><p>　　「老弟，你终于活转来啦！」苍老的嗓音里蕴着一丝欣喜。</p><p>　　「老……老丈，天好黑……」牛眼舔舐干裂的嘴唇，惊觉自己喉吐如狼。</p><p>　　「现在是中夜，我让他们拿开了火折子。」那人一指头顶。「车底下本来就照不到月光，理所当然是黑。赤狗将你捆在日头下连晒几天，好在不省人事，要不肯定晒瞎。明日太阳出来，无论他们如何虐打，你千万都别睁眼，免得白白坏了双照子。」</p><p>　　牛眼慢慢想起当日被俘虏的情形。</p><p>　　他驾着小舟绕过船队，悄悄登岸，抄小路潜回营地，才发现营地已被火焚，老人的营帐离营区最远，竟得幸免。帐里老人蜷卧一角、气若游丝，忽然回光返照，认出他来，露出责备的眼神：「妇……妇人之仁……」颤抖着取下颈间一枚骨刻项圈，振臂大喊：「戴上！靠它……救……救你……一命！」双目圆睁，立时气绝。</p><p>　　泪痕未干，牛眼将老人的尸身用布裹起，绑在背上，急急奔向江边藏舟处，谁知撞着赤黎大军撤退，凭手里一根木桨，奋力打死四十余人，终被蜂拥的蛮兵扑倒。在失去意识之前，依稀听到一阵马嘶蹄踏，眼前密密麻麻的赤黎皮靴忽往两边让开，顶上那只毛茸茸的大手却硬把他往烂泥里压，一记沉重的钝击正中后脑……</p><p>　　他想坐起身，才发现完全使不上力，稍稍一动，腕踝上那种难以言喻的痛楚又回来了，有那么一瞬他惊恐的以为给挑断了手脚筋，从此成为废人。「你一定伤了他们很多人，赤狗才这般炮制你。」同为俘虏的老汉安慰他：「不过既然熬过来了，这运气不是一般，说不定有逃生的机会。」</p><p>　　从老汉口里，牛眼才知道赤黎人忌惮他的神力，除了开头几日天天虐打、数十人像踢毬一样将他踢得满地滚弹之外，还将最坚韧的牛筋索浸透江水，在一块门板四角钉上大桩，把牛眼的四肢绑成个「大」字，头上脚下的让马拖着走。</p><p>　　吸饱水分的牛筋被烈日曝晒，一点一点紧缩，缠绞的力道不逊于数名大汉全力施为，换了别人，早被拉得肩脱骨裂、皮开肉绽而死。饶是牛眼神力无匹，也被绞得时昏时醒；开头还能嘶声惨嚎，饿了几天后陷入昏迷，连声音也发不出来。赤黎兵不分昼夜，想到便来痛殴一顿，或鞭抽或挝捶，甚至有拔刀削刮的，折磨得体无完肤。</p><p>　　赤黎向来有虐俘的习俗，上下均视折磨俘虏为常事，这天负责押俘队的千夫长巡到后列，发现牛眼腋胯的肌肤均已迸裂，绽开凄惨的创口，踝腕上牛筋深陷，捆得十指发青，指甲几乎全爆开来，满是脓污，沾惹飞蝇无数，灼晒伤就更不用说了。千夫长面色一变，揪出押俘的士兵狠抽了顿马鞭，破口大骂；见众人茫然，急得拔刀砍了前头最不服气的，握刀的手竟微微发颤。</p><p>　　押囚兵们如梦初醒，七手八脚将牛眼解下，扔上草料车。夜里多放一杓馊水似的粥汤、一盅清水给同乘草料车的老汉，当是替他留了份吃食。</p><p>　　「我叫丁桐，打象州乌县来。」老汉喂他喝完清水，又将那杓粥连自己的份都喂下：「老弟，我尽力给你洗了伤口，敷上草泥裹上布，别的也做不来啦！人只要真不想死，就能够活下去。你挨得这般折腾，那是身子坚实，不同一般；接下来的日子，还要心坚才能过下去。」</p><p>　　牛眼试着活动手指，但或许是体力未复，几乎无法使劲，右手要比左手更难些。至于何处伤重、何处成残，根本无从判断。他没法起身观察伤势，随着清水粥糜下肚，意识渐复，痛感却像野火燎原般倏然蔓延，撕裂、焦灼、刃伤、血肉模糊……各种不同的痛楚交互激迸，让他颤抖着呻吟起来，怎么也无法忍住。</p><p>　　赤黎人必是非常痛恨他，才会恣意折磨。但……为什么不杀他？</p><p>　　「或许是这个救了你一命。」偶然聊起，丁桐指着他颈上那枚骨刻坠子：</p><p>　　「我瞧你不像铁匠。这是别人送的？还是捡来的？」</p><p>　　这时牛眼已能转动脖颈、勉力说上几句了，却被问得有些茫然。</p><p>　　「是……是我阿爷送的。」</p><p>　　「那就是了。」丁桐一捋颔下稀疏的胡子，沉吟道：「听说燕平一带的铁匠好用骨淬之术，借此掺入各种异质，打出来的刀剑特别强韧。这种骨牌是北方铁匠随身配戴的物事，仿效古代大匠珍藏秘骨、用以淬炼神兵的遗风，如今真拿骨牌去敷土淬火的匠人不多，多半是象征流派技艺的信物。这伙百来名俘虏里，我见过好几枚这样的坠子，按这情况推断，赤狗是刻意留着匠人不杀。」</p><p>　　赤汉言语不通，押囚队的蛮兵每日派饭或驱赶时，少不得咆哮半晌、踢打一阵，可惜说什么全听不懂，否则当能略知一二。牛眼全身疼痛，横竖睡不着，昏沈之间勉强自己动动脑筋，忽然想起一事。「这……这般说来，老丈也是铁匠？」</p><p>　　丁桐一笑。「我是琴匠，五十八岁那年便金盆洗手，退隐不干啰！我老婆儿子都比我早走一步，未受兵燹，如今想来也是大幸。赤狗攻破象州城、打进乌县时，我弃了奴仆家当不要，只带着祖师爷传下的一匣制琴工具，赤狗见里头有锯有刨，把我当成木匠啦，竟留我一命，说来也是笑话。」</p><p>　　像州自古便是天下知名的林场，出产上好的桐木、檀木，远古先民咸信象生于南境，来到这里，见满目尽是葱郁密林，以为来到了极南之处，故名「像州」，其实像州未过碧江，位于丹、莱诸州以北，尚且称不上南方。牛眼并不知道这名矮小驼背的丁老汉乃象州制琴巨擘「清霄门」的退隐名宿，人称「龙池碧浪」丁桐，不仅恭维他制得一手好琴，七十二路「碧波云腿」更有踏浪穿云之威，三十年前是中原武林有数的人物。</p><p>　　赤黎铁骑涌入乌县，丁桐遣散家仆，带着祖传的制琴秘具逃难；途遇大军，奋力搏杀十余名赤黎骑兵后，终因年老体衰，失手被擒。「我要是再年轻二十岁，当日定能战死乌县，拉上几十条赤狗垫背。」老人轻拍大腿，露出一丝自嘲的笑：「可惜啊，老不中用。最后居然靠祖师爷的家生保命，也算天惩。」</p><p>　　牛眼靠着车辕支起半身，这才发现丁桐双腿齐膝而断，两条裤管打了结，令人怵目惊心。难怪这几日见他始终缩在草料车一角，若非夜里爬下车底睡觉、照顾牛眼饮食，平时几乎动也不动，连便溺都就着车边的破孔了事。他年事已高，当日被蛮兵一斧砍断双腿，伤势足堪致命不说，单是那份疼痛，就不是寻常的六旬老人能够挨过来的。</p><p>　　眼前这位老者，究竟忍受了什么样的苦楚才活到今天？又是为了什么？</p><p>　　仿佛受到鼓舞，牛眼咬着牙与无休无止的痛楚、持续不退的高烧奋战着，时昏时醒间又撑过二十几日，创口的疼痛似乎不再如此难当，也早已退了烧。他还无法下车走路，饮食便溺都在车上解决，夜里押囚兵会让几名俘虏将他扛到车下，免得冻露染寒，成为病源。</p><p>　　到牛眼能扶着车板自行上下时，大队已至怒金江畔。牛眼几乎不敢相信自己的眼睛：江边广阔的隰皋之地上，用附近丘陵伐下的树木搭起一座巨大城寨，四周环栅，栅栏外挖了沟渠，将隰地的水排往低处。这样的设计除了能屯大兵，更为了收纳马匹。原来这支部队便是将战马卸于此间，改以步行方式追击难民；依时间推断，恐怕当日阳阿渡一战后，就已盯上了他们。</p><p>　　按理说，赤黎不应该占领任何地方，更不可能修筑城寨。这些野蛮人擅于机动作战，没有辎重或城寨的概念，一切所需均透过掠夺取得，所经之处只有屠杀。以他们与中原文化的巨大差异，根本没有伐木筑寨的技术，也无法据守中原的砖石堡垒，入关的军队数量更不允许他们易攻为守，退据一地。</p><p>　　－－赤黎不会驾船。</p><p>　　－－赤黎不懂守城。</p><p>　　这是中原各镇与之交战时，唯一能把握的两条铁则。赤黎的可怕处在于：放眼平野，赤黎铁甲队的骑兵几乎所向无敌，这种毁灭性的野战能力把中原切割成若干独立坚城，守军闭门不出，眼睁睁看着赤黎纵横城外大地，予取予求。随着进入中原的日子渐长，这种逐猎式的作战法终将遭遇困难，当野地里的乡镇被毁灭得差不多、只剩下据兵坚守的城池时，赤黎的补给就会发生问题，除非能克服攻城战带来的庞大损失，否则只有退回关外一途。</p><p>　　自入关以来，赤黎真正成功的攻城战役不超过五次，除了上京是在猝不及防的情况下被攻克，其余都是些防御薄弱的州县小城。数年之间，前珍夜朝的节镇渐渐看出赤黎能攻不能守的关键，纷纷闭城偃兵、静待天时，等蛮人露出阑珊之态，便要乘势反攻。</p><p>　　若将赤黎逐走，则真正的好戏还在后头。珍夜朝澹台家的皇脉已绝，遍数各镇，没有能名正言顺继承大宝的人，天下正如一头无主之鹿，有能者逐之。届时混战剧烈的程度，恐怕没有一处能够幸免，为祸犹在赤黎之上。</p><p>　　存着同样的心思，还拥有庞大军力的节帅们多半据守势力范围，坐看赤黎蹂躏外州县郡，除了山阳地方的韩山君、太平东部的天武阀等寥寥数镇，几乎没有积极对抗赤黎的。赤黎的太阳汗正猛攻山阳，与素有「虎帅」之称的韩山君相持不下，互有胜负；而燕州失守之后，世代出镇太平原的天武阀成为下一个劫掠的目标，苦苦抵挡着铁甲队火一般的侵夺之势，要不横空出了个百年难得的少年英杰天武尊，没准也要步燕州的后尘。</p><p>　　赤黎主力耗在这两处，扣除四处流窜的逐猎骑队，其余各镇所承受的压力相对轻减许多。如盘据堰都的王钊，本是燕州要冲北定军的督卫，防守燕北时一战失利，带着五万精兵弃城南逃，为免追击，居然打开四方城门，命百姓将金银铁器等堆在道中吸引蛮兵，号称「燕平铁踞」的北定城不攻自破，北方门户大开，造成日后上京失陷。王钊自知死罪，沿途斩关南下，盘据夔州、丰庆府，制压堰都诸州县，横征暴敛，据说近日还想称王。余镇虽恶不及此人，但所思大同小异。</p><p>　　「那王钊人称『绿泻监』。」某天夜里，老人对牛眼论及天下各镇，嘴角微露轻鄙。「炯王昭多行不义，祸延子孙，延和帝居然蠢到拔擢这等泼皮做边疆大吏，国家岂能不亡？」</p><p>　　据说王钊任军器监时屡屡出错，每回工部召诘，都推说秋泻不适。几次下来，工部尚书大怒：「都二月天了，还能秋泻？叫来工部就诊，我请太医相验！」王钊狗急跳墙，依从人之言服食巴豆，太医一验果然脾肾虚寒，尚书大人也没话说。无奈巴豆泻急甚苦，王钊突发奇想，以一物代替；下回奉召，又借口秋泻。太医一验无事，王钊急得咆哮：「绿豆也利泻！我连吃几斤，怎能不泻？」传为笑柄。</p><p>　　想起老人信口月旦的从容，牛眼鼻尖微酸，突然彷徨起来。若老人尚在，亲眼看到赤黎造出这等工事，定能窥破关键、推出日后天下变化的脉络，娓娓道来，如握智珠吧？</p><p>　　而他只能从这座木造大寨联想到：赤奴兴许要自个儿造船了。</p><p>　　「难怪他们留着木匠、铁匠不杀。」丁桐面色微变，旋又笑开：「赤狗未免太过天真，载兵的军舰、攻城的云梯，哪样不精细复杂？工部要设军器监，广收天下能工巧匠才能造出，赤狗四处抓了些手艺人，又不知成法，如何炮制？」</p><p>　　牛眼也是这样想。然而经过瀛海城外惨烈的一夜，「如何能够」四字已从少年的人生圭臬里彻底消失。</p><p>　　不会乘船的赤黎人、不打步战的赤黎人，在那个杀戮枭狂的夜里挣脱了既有的框限，以飞溅的血肉、凄厉的哀嚎证明了这个错误。牛眼宁可相信赤黎正尝试汲取中原的战具战法，想打破现有的攻守平衡，而且极有可能成功。这消息必须尽快传到天武阀、韩山君、瀛海高泰，以及西方南方各城去，才能避免另一场浩劫发生。</p><p>　　捏着软弱的右腕，牛眼自苏醒以来，初次兴起逃亡的念头。在赤黎兵的拷掠下，他的身体受到了超乎想像的伤害：鞭抽、刀削、日晒等皮肉伤不谈，殴打踢踹在「鼎燧阳钟」浑厚的内息保护下，顶多是瘀青呕血，未损脏腑。昏迷期间，蛮兵还喜欢以矛尖戳刺腿股取乐，他的左大腿留下几个血肉模糊的深孔，约莫伤及筋骨，愈可后还有点跛，看来是一辈子不会好了。</p><p>　　最麻烦的是右腕，似是给牛筋捆坏，握拳虚乏无力，全然使不上劲；勉强能拿筷子，持刀握棍却是极难。牛眼天生力大，从来都是举重若轻，右手突然就这么废了，一下子很难面对。</p><p>　　「别心急，老弟。」丁桐安慰他：「多等些天，不定就好了。我师门有套练腿功法，你每日抓时辰练上，于腿力恢复大有助益。」清霄门以腿法见长，这套「云生崩步」是入门基本功，共分二十四路，拉筋锻力、浅易平和，牛眼每夜于圈栅里盘拉舒展，果然略有起色，但右腕却始终难愈。</p><p>　　众俘虏被解进大营后，赤黎以粗木围成一个个两丈方圆、隙约寸许的圈栅，上覆平顶横梁，做成兽圈似的牢笼。俘虏们的腰上捆了铁索，用粗绳一个串上一个，有些年纪轻的还戴了木枷脚镣，避免逃跑。</p><p>　　牛眼与丁桐这圈多属老病，丁桐双脚俱残，牛眼被打得躺卧月余、不省人事，相对看守较松，虽有铁索限制行动，却未以粗绳串连，以免有病囚猝死，丢弃尸体又多一层麻烦。押囚兵每日放饭，牛眼都躺着不动，让丁桐有一搭没一搭的喂着；牢卒料他活不久长，连盛尸的麻袋都准备好了，就搁在圈栅附近。夜里火光稀疏，栅与栅之间置着一两个火盆，有时牢卒贪暖，还会挪些到前头去，牛眼与丁桐便乘此际开始活动。</p><p>　　来到江畔大营后，伙食已比行军时好很多，餐餐都有蛮兵吃剩的残肉。丁桐悄悄搜集骨头，用铁索接头磨制骨片刀，白天藏在裤管里，中夜取出分与牛眼，两人挑了根粗木，从根部细细锉磨。这根圈木不同一般，两人专挑清晨时分往锉磨处便溺，还留起一只饮水瓦罐接贮其他牢友的尿水，依法炮制；太阳出来后，吸饱水分的木头被烈日曝晒整天，质地越来越松脆，利于夜晚加工。</p><p>　　如此反覆一月，圈木已被锉出上下两道深口，相距约两尺余，深逾三寸，几乎是半根木头的深度。丁桐以褐泥填入锉口，反正围栅里污秽不堪、臭气冲天，牢卒若非万不得已，等闲也不靠近。圈里每隔几日便有人死去，轮到勤奋些的牢卒当班，便唤同圈的牢友用布袋装了，扛到江边丢弃；若当班的牢卒懒惰，也有搁上几天的。</p><p>　　两人等了几天，发现远方云层积厚，空气一天比一天湿凉，料定几日内必有大雨，正是逃亡的好时机。适巧遇着同栅一名老汉病死，悄悄将尸首摆成卧睡姿态，拼命往上头便溺。「庄大叔，你可别见怪。我若逃出生天，定为你立上牌位，终生供奉不绝。」牛眼暗中默祷。往后两天，更偷偷将庄老汉的饮水食物吃光，尿骚味掩盖了尸臭，当班牢卒甚懒，居然未有知觉。临到交班前，牛眼才故意大喊大叫、摇晃尸首，终于引起注目。</p><p>　　那蛮兵满脸不豫，龇牙咧嘴咆哮一阵，攒着长矛让牛眼把尸体装入麻袋，也不丢弃，就搁在圈栅边。到了半夜，江风呜呜吹来，吹得盆火劈啪作响，透亮的火星飞舞如萤，黑夜里看来倍觉凄艳。丁桐回望一眼，两人四手紧握，风里无法低声交谈，牛眼径自挖去圈木上的褐泥，往锉口嵌进两枚最大的骨片，以布包手猛捶骨片，忽然左拳凝力，一拳正中居间那段；「喀喇」一声，圈木应声而断。</p><p>　　他右手虽不济，一身神力仍在。若非不能双手同使，要折断这等粗细的木头可说是轻而易举，何须等上月余？</p><p>　　丁桐微微颤抖，强自镇定，侧身爬出缺口。圈木径长六寸，加上两侧空隙，足足有一尺来长，头颅能够穿过，身子自然无碍。牛眼体格魁梧，勉强钻出缺口，飞快将装着庄老汉尸首的麻袋解开，拖将出来，让丁桐爬进去，再以活结重新系上，一端塞进袋口。处理妥当，牛眼带着庄老汉之尸挤回圈栅，将那半截圈木垫着骨片卡回缺口，敷上泥土掩饰，缩着身子坐倚栅门，静静等候。</p><p>　　不久牢卒交班，换来的这位十夫长颇为严谨，白日里若轮他当值，时常押着几名绳索串起的年轻俘虏到江边打水，一一冲灌各栅，稍减秽气。丁桐与牛眼计画许久，正是观察牢卒轮班的次序，等待此人值夜。果然那十夫长踢了尸袋一脚，掩鼻皱眉，铁青着脸打开栅门，环视众人，片刻才指着牛眼咆哮几句，作势要他出来。</p><p>　　圈栅里本就只有牛眼一人还算年轻，虽经病饿折磨，瘦得见骨，仍比常人魁梧。这一切都在两人算计之中，但等待指派的须臾间，牛眼仍禁不住捏了把冷汗，心口怦怦直跳，勉强装出一副并不热切的懒惫模样，暗自垂首祝祷。</p><p>　　十夫长见余人病弱，唤从别栅牵了个瘦小的汉人少年，约与牛眼同龄，眉目间竟颇为相似，只是面色青白、眼神闪烁，臂膀也有肉得多。每栅里都有几名容貌近似的俘虏，而且多为少年，这是早就听牢友说过的，但万万料不到自己居然也是其中之一；那种对面如镜的感觉，让牛眼很不自在，无形中增加了逃亡的紧张感。</p><p>　　十夫长带着三名蛮兵分作前后，让牛眼与少年扛起麻袋往营后走。原来赤黎杀人太多，每日营里虐杀的俘虏、玩死的女人都往江里一扔，尸体顺江漂下，卡在半里外的芦苇浅洲，烂得臭气冲天。带兵的万骑长大怒，下令不许弃尸入水，一律坑埋，打算增加点麻烦手续，以节制下属恣意杀俘。</p><p>　　牛眼见离江边越来越远，沿途均是铁甲巡骑，三步一岗、五步一哨，守卫比平日要森严得多，不知其故，忖道：「莫非遇着什么重要人物入营？怎地正巧挑上今夜？」暗暗叫苦。营后如乱葬岗一般，怕没有几百座野坟，十夫长选定位置，让两人拿圆锹掘坑，其余三名蛮兵手持长矛，遥遥戒备。</p><p>　　牛眼与少年腰间的铁索有一大截粗绳相系，腰后还各牵了条长绳，抓在两名蛮兵手里，已防二人逃跑。圆锹虽可充作武器，无奈长不及矛，稍有妄动，蛮兵总能抢先一步，将他俩洞胸穿腹。两人使劲挖掘，渐渐掘开长六尺、宽四尺的及膝大坑，正逢远方轰隆低响，似将下雨，蛮兵们纷纷转头；牛眼觑准时机，左手揪住长索一扯，将一名蛮兵拽下坑来；神力所及，反手扯断连绳，右腋挟铁锹跃出长坑，「呼！」将那名十夫长打得脑浆迸裂，翻身气绝！</p><p>　　几乎在同一时间，丁桐挣出麻袋，从后头搂住一名蛮兵膝弯扑倒，以手代脚爬上背门，使劲将磨利的骨片插入蛮兵颈中。牛眼夺过长矛刺死一人，少年腰后的绳索顿失牵制，连滚带爬逃入黑夜。「快逃！别再落入赤狗手中了！」牛眼心中大喊，奋力格住搠来的矛尖，右腕一时无力，长矛脱手。他一把扑上去扼住蛮兵咽喉，两人重又滚落坑中，翻滚片刻，蛮兵双眼暴凸、口吐白沫，眼见不能活了。</p><p>　　牛眼困乏已极，拼着余力推开尸体，爬出长坑，与丁桐双手交握。</p><p>　　「丁老爷子！」开口才发现自己声音嘶哑，眼泛泪光，恍若再世为人。</p><p>　　不远处马嘶辔响，陡然之间，大片火光已朝这里聚集，前头隐约一抹黑影，竟是那逃走的少年。「呸！小小年纪，甘做汉奸！」丁桐脸色丕变，忙推着牛眼：「老弟快走！快走！」</p><p>　　牛眼岂肯舍他不顾？一把背起，跛着左脚奋力逃生。无奈马蹄声越来越近，突然一声惨叫，背上的重量一空，牛眼停步回头，一枚套索已套住左手。持索的骑士拉缰转向，勒得坐骑跳立起来，将牛眼拖入骑兵阵中。</p><p>　　那套索是赤黎人驯捕野马的工具，长杆前端连着活结，圈住马头一拉，绳圈自动收束。牛眼被拖行十余丈远，蛮骑们轰然大笑，套索连抛，转眼将其余三肢圈住，四匹马往四个方向一拉，牛眼身子腾空而起，嘶声惨叫。</p><p>　　离开地面的刹那间，依稀瞥见丁桐颈间箍着套索，半截身子在乱蹄间翻滚弹跳，被长矛戳得血肉模糊。蛮兵残酷的豪笑、少年得意的面容，瀛海城外叶蓬飞苍白的神情……愤怒、悲痛、不平的情绪胀满胸臆，猛然炸开－－</p><p>　　仿佛肉体上的痛乏忽成一片空白，牛眼嘶声狂吼、肌肉贲起，奋起莫名神力，竟未被扯得四分五裂。他右臂膂力虽强，但指腕无劲，也只能维持不断而已，整个人被扯往右去；拉着左臂、双腿的三马被他惊人的神力所挽，难有寸进，十二条腿不住空刨地面，甩动的马嘴里白沫喷溅，慢慢被拖往一侧。</p><p>　　四匹马的骑士早已握不住长杆，将钩绳扣上马鞍，马腹下的鞍带绷得劈啪作响，随时都有断裂的可能。闻声赶至的赤黎兵们目瞪口呆，忘了呐喊助威，连试图约制部队的万骑长们都傻了眼，黑夜里除了江风呼号、马匹哀鸣，只有牛眼那盖过风咆马嘶的震天狂吼，痛苦而愤怒地冲入耳中，遮不去、逃不开，听得众蛮兵双腿股栗，久久仍回荡在云低涛紧的江天交界。</p><p>　　时间仿佛就静止在这一刻。</p><p>　　骤地猎角长鸣，背后传来惊天动地的铁蹄声响；众人未及反应，忽听飕飕一阵急箭，猛将四匹健马射成刺猬，马背上的骑士抛摔落地，居然连半根箭羽也没沾着。这种骇人的箭术震慑了蛮兵们，回头见一列银甲骑队并辔而来，仿佛马前横了条看不见的巨大长轭，才能在急驰间保持如此整齐的队形。银甲骑兵分成前中后三队：前队持弓、中队挺枪、后队掌旗，巨大的绒毡军旗上绘着鲜艳的图样，左边是象征大汗宗室的黄芒红日，右边则是狰狞的舞爪青狼。</p><p>　　一声长号，银甲队一齐勒马，竟无一骑稍动。众蛮兵这才清醒过来，吓得就地俯跪，两名万骑长下马匍匐，额际汗湿。牛眼四肢的粗绳早已被狼牙箭射断，跌落泥中，他挣扎爬行，仿佛对撕裂的痛楚全然麻木，脱力的手脚划动着，不停扑跌撑起、扑跌又撑起，终于在泥泞里找到丁桐的残躯。</p><p>　　他将老人紧抱在怀里，贴着糜烂不堪的面颊，泪水化开了泥渍血块，缓缓流淌。</p><p>　　轰隆一声，耀眼的电芒划破黑暗，箭一般的雨丝飕飕线落，转眼便成滂沱。</p><p>　　一人策马上前，高高举起右手。万骑长们如获大赦，忙领着众蛮兵返回营区；沙沙的大雨声中，几千名赤黎战士静如衔枚一般，谁也不敢开口。紧接在散兵之后，三百名银甲队也掉头退走，除了少数亲随远远戒护，偌大的乱葬堆里只剩下两人一尸。</p><p>　　那人扶鞍下马，全身的银环钉甲喀喀作响，牵着缰绳来到牛眼身前，不发一语。</p><p>　　大雨似乎永不停止。许久后，牛眼抬头看见一张白皙深邃的面庞，有着赤黎罕有的高大，无情的雨水将他的赤发与腥红大氅打得湿透，水珠沿皮甲上密密麻麻、光华耀眼的鱼鳞银钉汇成泾流，倾泻如瀑，淋湿了包覆银胎的尖头皮靴。</p><p>　　「我并不想伤害人。你朋友死，不是我的本意。」低沉的嗓音在耳膜里嗡嗡震动，似乎有种中人欲睡的魔力。牛眼觉得自己疲惫得无以复加，心头空荡荡的，什么都不想回应；片刻后才忽然惊觉，那人说的竟是汉语。</p><p>　　虽然带着异族的生硬语调，但一字一句，确是纯正的京腔。</p><p>　　「我是尊贵的齐望王之子、尊贵的北地齐望部的族长、雪境的主人，我是尊贵的忽里蔑赤哥。」那人伸出右手，貂绒手套的指节、手背也都镶着银片。透过满眼雨帘望去，牛眼发现他眼中除了与这一长串头衔相称的骄傲与强悍之外，还有某种真诚的悲悯。</p><p>　　「我是无比尊贵的太阳汗麾下，第三顺位的继承人。」</p><p>　　※※※</p><p>　　如果珍夜王朝尚在，此际应该是延和九年。</p><p>　　延和九年六月。怒金江畔，滂沱夜雨，隔着半具残尸，两个日后将牵动天下气运、掀起武林风云的人物终于相遇……</p><p>　　</p><p>烽烟外传涛生(三)</p><p>　　忽里蔑赤哥用赤黎话向从人吩咐几句，旋即掀转斗蓬，由亲兵们簇拥而去。<br>　　一名管事押着牛眼换下囚衣，又让两个被俘的汉人郎中替他敷药裹伤，全程有十几名银甲队的精锐卫士严密监视，刀出鞘、箭扣弦，守得滴水不漏。</p><p>　　为牛眼擦抹身子的女奴轮廓深邃，发色黑中带褐，衬得肌肤异常白腻，火光下看来更胜融雪。牛眼心思紊乱，没留意她的容貌身段，苦于双手被缚，解衣、擦抹、穿戴等均由女奴代劳，只觉十指纤纤，拂过全身肌肉的那种酥痒简直难以言喻，刹那间竟有失神之感，令人心悬股栗；猛一回神，强迫自己集中心志，盘算的还是如何乘隙脱逃。</p><p>　　银甲队的精兵没给他机会。</p><p>　　他们用粗索捆绑他的双手，前拉后系，横里七八挺长矛抵着腰腹，就这么押进营区正中的蒙毡大帐。那帐比余帐大了五、六倍不止，帐中遍插牛油巨烛，映得红亮如昼。忽里蔑赤哥早已脱去湿透的银钉皮甲，换上软靴轻裘，斜坐在虎皮椅上，身前矮几放着整头烤熟的小羊羔，脂香皮脆、膏嫩油鲜，浓郁的热气扑面而来，银盘旁还置着葡萄美酒。年轻的齐望部族长以手支额，闭目小憩，面上颇见倦意，连半口也没品尝。</p><p>　　牛眼吞了口馋涎，注意到盘里搁了柄巴掌长的银匕。</p><p>　　「都退下罢。」忽里蔑赤哥一扬手，说的居然还是汉话，银甲卫士们为牛眼松开束缚，俯身退出帐幕。牛眼松了松裹着白棉药巾的手腕，料想这胡酋若非生了颗猪狗脑袋，便是有恃无恐，一时反倒不敢发难，暗自打量，静静沉立。</p><p>　　在牛油巨烛的橙芒照耀下，忽里蔑赤哥那火焰般的红发分外夺目，仿佛夕阳残坠前的最后一丝刺亮，令人无法逼视。以赤黎来说，忽里蔑赤哥算是十分高瘦的，仅比牛眼矮了个头，牛眼突然发觉他的肤色比那些蛮兵白皙得多，眉目深刻、下巴尖削，虽是胡人模样，怎么看也不像赤奴。</p><p>　　「坐。」</p><p>　　忽里蔑赤哥颔首示意，一边坐起身，拿着盘中的银匕割了条小羊羔臀。烤得微焦酥脆的外皮下，夹着肥腻白膏的粉色肉条迎刃分断，巍颤颤地迸出脂花，金黄色的膏油流入银盘，在烛火下散发着眩目的光。年轻的族王将肉条送入口里，雪白的尖牙深陷脂肉，扭头一撕，澄亮亮的羊油溢出嘴角，沿颈而下。</p><p>　　银牙、红肉，石雕般的俊美轮廓、熔金般的剔透膏油……这些看似不相干的东西交织成一幅奇异的画面。衬着满帐垂挂的金绣红毡，在浓浓的豪迈胡风里，依稀带有几分难言的诡丽。</p><p>　　牛眼恨透了关于赤黎的一切，却不禁看得有些晕傻，微微皱起眉头。</p><p>　　「靠近点。」忽里蔑赤哥用牙齿撕咬着手里的肉条，倒转银匕。牛眼犹豫片刻，伸手接过，替自己割了条羊脊肉。滴着汁油的嫩烤羊肉捏在手里，感觉很不真实，牛眼一点一点把肉推近嘴边，蒸腾的热气倏地攫取了感官知觉，他苦苦守着最后一点清醒念头，攒紧了手里的鎏银短匕。</p><p>　　这一切只支持到张嘴为止。牛眼像是绷断的绞索，身心一松，再也停不住，塞了满嘴的羊肉条，吃得稀哩呼噜，汁油四溅。经过整夜折腾，他早已全身乏力，腹底空虚；圈栅里每日净吃馊食，也填不饱肚子，此时险些连舌头都吞下去，锋利的银匕抓在手里，割得盘里渐渐露出一副羊骨架，明明想着要乘机挟持胡酋、逃出魔掌，饥饿却像挣脱牢笼的疯兽，早已向欲望屈服，完全不受控制。牛眼流着泪拼命往嘴里塞，眼前模糊一片……</p><p>　　忽里蔑赤哥饶富兴致的看着，片刻才轻轻击掌，几名女奴鱼贯入帐，捧着银壶银盅添酒。忽里蔑赤哥示意一名亲卫走近，随手拔出他腰际的小刀割取羊肉，那名体魄结实的白皙少年强抑喜色，躬身缓缓退开。</p><p>　　隔着及膝的银盘小几，年轻的齐望族王与他的俘虏分食羊肉。「这是昆仑西边的色目人喝的，」忽里蔑赤哥把银杯递给牛眼，杯中红宝石般的深红液体微带膏稠，散发着浓厚的葡萄香。</p><p>　　「尝尝。」</p><p>　　牛眼犹豫了一下，伸手接过。</p><p>　　「你们汉人不相信昆仑西边还有人。我们相信，所以虽然西域的色目人在西边以西的万里远，但我们终究能喝得到。」</p><p>　　酸涩的酒液滑过喉头，肚肠里热辣辣的一烫，强烈的晕眩感猛冲上头，差点把牛眼呛出泪来。忽里蔑赤哥哈哈大笑，陪侍的女奴们也窃笑起来，帐门边那名少年亲卫双手抱胸，薄唇略显歪斜，高挺的鼻梁与深陷的眼窝构成一片起伏暗影，闪动着敌视与轻蔑的锐光。</p><p>　　好不容易止住咳嗽，牛眼举手擦拭嘴角，抹得一袖殷红酒渍，宛若鲜血。</p><p>　　「这个眼神很好。」忽里蔑赤哥打量他，似笑非笑。「有这种眼神的汉人落到其他赤黎人手里，一定会被杀掉。你的眼神很好，我今天还是头一次看到不会饮酒的虎狼，在我们齐望部里，从没有不饮酒的勇士。」果然女奴们笑容凝住，睁着美丽的褐色大眼，先前的戏谑取笑倏然消失，仿佛被那一瞬间的气势所慑。</p><p>　　牛眼没有忘记自己的俘虏身份，赶紧收敛怒气，没敢接口。他随手抓起一条羊腿撕啃，眼角瞥见那少年亲卫神色不善，似是对主子称汉人「勇士」颇觉妒恨，面色阴沉沉的，更显得肌肤白皙，如敷泥垩。牛眼心念一动，忽然醒悟：「他是关虏！银甲军、女奴……这帐里的人通通都是『关虏』！」</p><p>　　早在珍夜王朝的澹台氏统一中原之前，胡汉在西境与北境的战争已延续千年。</p><p>　　北方的蟒城外，世代居住着一群从山阳、天水等地迁来的汉人，其先祖为避中原战祸，不得已逃到关外，尔后历朝修筑蟒城，断了他们的归乡路，这群遍布易日瀚野的汉裔无家可归，胡族强大时受胡人压迫，汉族强大时又被当成胡奴劫掠，苦不堪言。他们累世与赤黎、九翞，甚至昆仑以西的色目人混血，渐渐变成一支拥有汉人的颀长身段、赤黎的结实体魄，轮廓深如色目，皮肤却白得像长居北国深雪的九翞，在外貌上综合各家之长的奇特部族。</p><p>　　历来中原的正统皇朝都不当他们是汉裔子民，而以「关虏」呼之。南方人称社会的下等阶层为「九流」，北方却说「十家」；比九流民还等而下之、被牢牢压在最底层的第十家，正是这群散居域外的关虏。</p><p>　　关虏中无论男女，都有着红发雪肤、修长结实的美貌，又因他们逐水草而居的漂泊习性，不受皇朝管辖，因此在汉人心中，「关虏」常是薄幸寡情的代名词，汉人边吏与关虏牧女的悲欢离合，更屡被当成民间歌谣戏曲的题材。</p><p>　　如珍夜朝中叶传唱北方的俚曲《白荻歌》，说的就是被贬为天水道嘉定关判官的进士解元庞宿卿，爱上美丽的牧羊女，牧羊女却飘然远去；伤心的庞宿卿连京里来的赦免令也不接，日日徘徊陇上，直至黄昏。「秋草无情年年绿，残霞犹解寸寸红。」在《白荻歌》的结尾，拒接赦免令、拒绝皇帝赐婚的庞宿卿，终于接到了御赐鸩酒，死在嘉定关外的麦陇之上。</p><p>　　「死在那个庞宿卿手里的我族人，怎么算也算不清！」</p><p>　　后来混熟了，那个被忽里蔑赤哥称为「鹰奴」的少年亲卫操着蹩脚的汉话告诉牛眼：「我的曾祖父说，庞宿卿每年都派兵到族里抓女人，最漂亮的留给自己，第二漂亮、第三漂亮的献给汉人皇帝，其他交给士兵处置，玩死了就扔路上。每回收队，光扔掉的女尸就有六七百具，族里的男人沿路捡、沿路埋，每个窟窿里的尸块常常凑不成一副。」</p><p>　　关虏的美貌注定了他们悲惨的命运。赤黎壮大之后，便取代边关的汉军，成为关虏部族的新支配者；即使仍被视为奴隶或战利品，显然已比昔日汉军令人发指的恶行更能获得关虏的支持。大部分的关虏划归齐望部管辖，通婚者众，故齐望部又有「白黎」之称。</p><p>　　忽里蔑赤哥以十四岁的稚龄继承族王时，挟着「大汗亲裔」的威势建军，大量起用关虏，最精锐的亲军银甲队里清一色由关虏组成，提供他们一条脱离贱籍的光明坦途。自此关虏部上下一心，甘为忽里蔑赤哥粉身碎骨，成为赤黎大军里最强横的劲旅之一。</p><p>　　牛眼没读过书，不通本朝经史，不知道庞宿卿其实是受三镇作乱牵连，被威远大将军叶无根围城缴械，吓得畏罪自杀的。他跟大部分的汉人一样，只认识街头巷尾说书人口中、那《白荻歌》里痴情的状元郎庞宿卿，即使后来明白鹰奴是个铁一般无所动摇、绝不说谎的男子汉，牛眼始终没法接受他对庞解元的指控。</p><p>　　忽里蔑赤哥的身材比普通的赤黎人修长，肤色也白，轮廓也深，面貌的俊美更不用说，似乎有关虏的血统。</p><p>　　「你想的没有错，我的母亲是关虏。」仿佛看穿牛眼的心思，忽里蔑赤哥一笑：</p><p>　　「不只是我，无比尊贵的太阳汗也有许多汉人与关虏的妻妾，身为第一顺位继承人的蒙巴王子忽骨尔赤，他的母亲就是汉人。还有，大汗手下最受器重的『塔巴察』萧睿，他也是汉人。」</p><p>　　「塔巴察」用汉话很难翻译，勉强要说，「宰相」或「议事官」应该是比较接近的意思，珍夜朝负责通译的承宣司基于一贯贬胡尊汉的成法，在籍录里都翻作「蕃事吏」。</p><p>　　太阳汗帐下共有六名塔巴察，总管赤黎十三部的军政大事，地位甚至凌驾各部族长，其中权力最大的萧睿正是不折不扣的汉人。据说萧睿年轻时击剑任侠，在上京蒙面杀了名贪官，全城的金吾卫正忙着缉捕凶手归案，他却扮成一名落第老童生求见宰相，痛陈时弊，更题诗预言民变：「肃肃北风吹烂银，绵冻寒霜三尺冰。不日泥龙起白地，沾得雪花便成精！」</p><p>　　宰相惊其才，连忙安抚他入住驿馆；回头越想越不安，便罗织了个「题反诗」的罪名，派兵前往捉拿。谁知萧睿察言观色，料定宰辅必不肯用，抢先一步逃出京城，直奔关外，从此投入赤黎的太阳汗帐下，尽心为他谋取中原。</p><p>　　萧睿本是一介布衣，来历成谜，在他出关前老人已身陷囹圄，出狱后适逢赤黎南侵，中原人讳谈其事，所以并不清楚有这号人物，连带牛眼也未有所闻。此时听忽里蔑赤哥如是说，登时吓了一跳。</p><p>　　「像你这样的勇士如果愿意为大汗效命，大汗会给你黄金、美女，还有土地。」</p><p>　　忽里蔑赤哥俯身向前：「汉人的皇帝是个庸才，做了很多坏事，让很多人受苦。你如果有了自己的土地，至少可以让你土地上的人民有饭吃、有衣穿，从此不用再过苦日子。」</p><p>　　牛眼浑身一震。</p><p>　　忽里蔑赤哥的笼络是极其露骨的，牛眼跟老人相处日久，虽没谈过什么忠孝节义，但早把老人那嵚崎傲岸、名利不羁的风骨刻划在心里，用黄金美女来诱惑，毋宁是徒劳。只是忽里蔑赤哥那几句关于土地的话，却像铁锤一样冲撞他的心门，牛眼从懂事起便在北方流浪，看多了贪官欺负良民，不只希望自己安身立命，更期盼那些曾帮助自己的好人能活得平顺，再不用拼死满足贪腐的统治者。</p><p>　　或许当初愿意支持叶蓬飞的梦想，也是因为这种心情罢？</p><p>　　一瞬间，「土地」的吸引力在少年无欲无求的心中，突然变得十分强大，连牛眼自己也觉得不可思议。「就连汉人自己，也不是中原的主人。我听说在汉人之前，中原是但父人建国的地方，后来汉人将但父人赶到南方，这才占据了中原。可见天下是有能者居之，汉人皇帝把百姓弄得生不如死，就换我们赤黎来做。」</p><p>　　牛眼被说得哑口无言，半晌才勉强反驳：「至少汉人的皇帝没有发大兵杀百姓，赤黎杀的人可多了。」</p><p>　　忽里蔑赤哥冷笑：「你们汉人皇帝发大兵杀赤黎、杀九翞、杀北狄西戎各部，足足杀了几百年，被赶尽杀绝的部族算也算不清。我们就算要全杀回来，再杀十年也不够。如果汉人不再守着城池，养这么多军队时时抵抗，我们又何必杀？」</p><p>　　牛眼只觉得强词夺理，一时却难以反驳。老人曾向他陈说赤黎退兵后、天下各镇必将陷于大乱的预言，此际与胡酋之言对照，似乎还彼此呼应；要说视生民如草芥，瀛海高泰、堰都王钊这些军阀的举措用心，未必就比赤黎高明。</p><p>　　「几千几百年前，汉人跟但父人也是互相杀伐，现在中原的南人和北人还记不记得他们的祖先曾经有血海深仇？赤黎也好，汉人也好，只要不出个统一天下的，几千几百年后还是要互相砍杀。赤黎人如果能够善待汉人的百姓，为什么不能做汉人的皇帝？」</p><p>　　忽里蔑赤哥站起身来，把玩着手里的短匕。</p><p>　　「我救过你两次，所以你欠我两条命，就算你杀死自己，也只能还我一条。」他扬眉一笑，似挑衅非挑衅，红艳艳的薄唇间微露银牙，火光下锐光闪掠，活像头优雅狡狯的白狼。「我族的勇士，恩仇必还。却不知汉族的勇士怎样？」挥手唤鹰奴带他下去，转身走进内帐，慵懒的声音隔着厚厚的绒毡传来：</p><p>　　「好好休息，我明日再带你去看样东西。」</p><p>　　牛眼被领到不远处的一幢独立营帐，帐中布置齐整，一看就知道不是给普通军官用的。鹰奴冷冷看着他，冰寒的语调使得原本就生硬的汉语更加刺耳：「奉族王的命令，你可以自由活动，想吃想喝都行。除非想逃，否则不会有人管你干什么。」少年忽然凑近，拍着刀鞘咬牙切齿：「你最好是逃，给我个杀你的理由。」往他脚边啐了口痰，啪踏趴踏的踩着皮靴摔幕而出。</p><p>　　牛眼呆立片刻，颓然坐倒。</p><p>　　到此刻为止，他还是想逃。</p><p>　　只是每当念头一起，忽里蔑赤哥那带着嘲讽与挑衅、似乎又不完全如此的笑容便倏然浮现，尖亢的声音仿佛回荡在耳边：「我族的勇士，恩仇必还。却不知汉族的勇士怎样？」</p><p>　　牛眼从没像今夜这样对汉人感到失望。与银甲队的严整纪律、忽里蔑赤哥的气度风范相比，各镇军阀、叶蓬飞、珍夜王朝……甚至连那个通风报信的汉人少年，都令他不可遏抑的自惭起来。他强迫自己端坐不动，至少不能输给忽里蔑赤哥的放纵与宽容，成为夹着尾巴乘隙逃跑的鼠辈。</p><p>　　当然，这也是因为忽里蔑赤哥引发了他的好奇心所致。</p><p>　　——我救过你两次……</p><p>　　——明日再带你去看一样东西。</p><p>　　（这胡酋……到底想干什么？）</p><p>　　思虑一缓，难以言喻的疲倦感突然涌上，牛眼像是被拖入一片深不可测的靛色大海，不住往下沉坠，很快就失去了知觉。</p><p>　　次日清晨，鹰奴用刀鞘将他撞醒。</p><p>　　忽里蔑赤哥说的「那样东西」，是匹黑得没有半根杂毛的高大乌骝马。他让鹰奴把牛眼领到私廄里，得意洋洋的向牛眼炫耀这头喷息如雷、口红似血，不住踢腿跳立的巨大怪物。</p><p>　　赤黎人个头矮小，赤黎种的马也不高大，膘实腿粗，耐长力、能冲刺，是很优良的战马，但对被称为「白黎」的齐望部族与关虏来说，赤黎马实在太矮小了些。几经寻觅，终于在天山北麓的峡谷中发现几处天然牧场，珍夜王朝的玄武军以牝马放入配种，便能生出肩阔颈高、长腿善奔的骏马，是「虎帅」韩山君赖以退据山阳，与太阳汗相持不下的重要本钱。齐望部如法炮制，果然得到高大健马，更在谷中捕获两匹纯种野驹，白毛银鬃的那匹已被忽里蔑赤哥驯服，只剩这匹黑马无人能驭。</p><p>　　「这匹马令我族的勇士束手无策。」忽里蔑赤哥扬起马鞭：</p><p>　　「汉族的勇士可有办法？」</p><p>　　牛眼完全不会骑马，只得摇头。随行的银甲亲卫一阵嗤笑，带着轻蔑与不屑。</p><p>　　忽里蔑赤哥把马鞭往鹰奴怀里一塞，拍拍他的胸膛。「你几时教会他，我们几时出发。我的耐性非常有限。」鹰奴双手接过，面色极是难看。临去前，忽里蔑赤哥踮足贴近牛眼耳畔，笑得十分诡秘：「学会驰马，才能逃出此地。以你的脚程，便是先走十天，银甲队一样追上。」</p><p>　　抢先戳穿，反倒让牛眼不敢轻动念头。但关于人马脚力的说法却让他留上了心，打算认真学会骑术，增加逃亡的筹码。</p><p>　　鹰奴是非常优秀的骑者，而且看得出他不惜一切，想缩短自己与这个汉人俘虏朝夕相处的时间。在反覆的鞭打与摔跌下，托牛眼异于常人的坚韧体质之福，鹰奴只花了五天，便将左脚微跛、右腕无力的牛眼送上马背。</p><p>　　到了第七天清晨，忽里蔑赤哥率领二十余名银甲亲卫，连同鹰奴、牛眼，策马进入大营后方的山林里。号角声起，牛眼就着鞍上回望，只见一片翁郁间，山下依稀布满赤黎的铁甲骑队，围得像铁桶一般。亲卫们放开猎犬，中原品种的黑毛猛犬甩着满口白涎、狂嚎入山，惊起一林飞鸟。</p><p>　　牛眼这才明白，鹰奴何以叫做「鹰奴」。</p><p>　　少年的左膀披着异常厚重的皮制护肩，包覆的位置从脖颈延伸上臂，护肩内垫了数层兽皮棉絮，末端自甲下层叠露出；皮护肩须以三条铁扣皮带缚紧，才能固定在身上。他左手也戴了个巨大的皮革手套，直覆至肘，形制与护肩如出一辙。</p><p>　　一头体型硕大的花羽红隼就停在他肩上，双脚鲜黄，黑如铁铸的尖爪深深嵌入皮护肩，抓得厚革凹陷，几乎掐出原本的肩膀轮廓。猎狗还在林中奔吠着，忽听鹰奴撮唇为哨，半身一振，隼鹰拍翼飞起；力量之大，扯得人马有些踉跄。鹰奴一夹马肚，抓紧缰绳，口中噫噫有声，飞快让坐骑安定下来。</p><p>　　半空中一声鹰啸，林中奔出几条褐影，忽里蔑赤哥飕飕两箭，射倒两头山羌；隼鹰低空掠过，在马前放落一头灰绒绒的野兔，回旋一圈，啪啪啪的停在鹰奴的皮手套上。鹰奴平举左臂，从腰间的皮囊里拿出一团带血的肉块喂它，冰冷的脸上罕见的露出得意之色。</p><p>　　忽里蔑赤哥带着众人一路深进，不知不觉来到岗顶，勒住缰绳，马鞭一指：「那是苰州城，我已围了它大半年，至今未下。」牛眼探头俯瞰，见江流弯曲处有座小小的石砌矮城，似是双重城郭，周围的镇集已化为焦土，环城半里外遍布工事，竖的都是齐望部的青狼大纛。苰州是怒金江南岸的小城，说不上形势险要，但位处京畿道与山阳道交界，顺江又可联系东海与燕平，等于在东西两大战区间打入一楔，目下虽不致命，却时有隐忧；为此，太阳汗特命忽里蔑赤哥攻打苰州，以解除背上芒刺。</p><p>　　苰州督卫粘仲闳原是进士出身，对统兵打仗一窍不通，但催缴税榷很有一套，出了名的苛猛无情，糊涂的延和皇帝不明就里，总认为他能干。粘仲闳本无抵御赤黎的能耐，正好天水道定难军的守将牛仁甫打破赤黎围困，强渡金江，占领了苰州城外郭，两人遂达成协议，据城共守。</p><p>　　「我在天水围了牛仁甫七个多月，最后还是让他逃走。」忽里蔑赤哥笑得咬牙切齿：「这次我准备围他个一年半载，定要手刃此獠。」</p><p>　　「冠军将军」牛仁甫的名字，牛眼早已听老人反覆说过，但忽里蔑赤哥的模样却令他不由得背脊发寒，仿佛嗅到了浓浓的血腥味；忽见山的那头似有黑点晃动，却无铁器反光，若非他目力极佳，几乎以为是树影。他曾与叶蓬飞穿越嶂南山岭逃难，惯见林间行伍，心念一动，急得几乎要跳起来：「是难民！」</p><p>　　难民闯进胡酋的猎场里，命运与猎物何异？牛眼强抑心绪，不说话也不行动，继续跟在忽里蔑赤哥马后，静静等待机会。果然忽里蔑赤哥又射了几头猎物，回身把弓箭递给牛眼，笑道：「我倒想看看，汉人的勇士能射着什么？」随行的银甲卫们一阵低笑，除了预备看好戏的轻鄙之外，还有一股淡淡的羡妒。</p><p>　　「我不会射箭。汉人里也有能射的，只不过不是我。」</p><p>　　「能活着领我这副弓箭的汉人，只有你而已。」忽里蔑赤哥笑道：「这样罢，如果你能射下一头飞鸟，我就答应你一个要求，什么都能做到。」</p><p>　　牛眼并不知道使用族王的武具，对赤黎勇士而言是仅次于同杯饮酒的尊荣。他接过弓箭，脑中闪过无数念头，拽弦引弓，一箭射进树丛里，银甲卫们轰然大笑，惊起无数飞鸟。牛眼被嘲笑惯了，也不以为意；他右腕无力，开弓本就极难，所幸忽里蔑赤哥的弓不什强硬，他连着几箭都漫天胡射、毫无准头，突然仰天一扳，狼牙箭拉着低平的弧线呼啸而出，恰巧射中一头扑翅惊起的林鸮，连箭带翅坠下山岗。</p><p>　　「射中了！」</p><p>　　牛眼是发自真心的叫喊出来，随后心绪飞转，登时有了主意，双腿一夹，策马追去。鹰奴与银甲卫们怕他逃跑，纷纷擎刀欲追，忽里蔑赤哥伸手拦住，笑道：「他不会跑的。走！我们看看汉人的勇士射着了什么！」</p><p>　　牛眼拼命甩动马缰，将诸人远远抛在后头，抢先冲到山背的一处突崖，坐骑被勒得蹬蹄长嘶，跳立起来。山道间的难民远远望见他的胡人装束，登时乱成一团，争着往山下逃跑。牛眼回头远眺，见苰州城北浦有个未遭封锁的缺口，似乎是退潮后才会露出的沙洲浅泻，反正在淤滩上本就难以构筑工事，又或许赤黎把它当成了江面的一部份，才没有派兵把守。此时将近傍晚，那处的水面颜色比江流中要浅淡得多，已能涉水通过。</p><p>　　牛眼追上那伙难民，左手抓起一名忙着遮护同伴的，高高举起，转朝山下：「从浅滩进苰州城去！这山里到处都是赤狗！」猛然往前一掷，「鼎燧阳钟」的绵和巧劲所至，汉人青年连滚几圈，毫发无伤的站起来；呆了一呆，慌忙指挥众人往山下退去，黑压压的头顶在林道间恍若长龙，慢慢朝浅滩处移动。</p><p>　　牛眼赶紧回头，迂回半晌，迎面冲进来寻他的银甲骑队里，急急勒马，一个重心不稳，居然摔下马背。鹰奴挥手示意，众银甲卫也跟着翻身下马，将牛眼压在地上；牛眼右腕虽废，但一身神力犹在，双方混战半天，最后劳动二十几名关虏大汉死命往身上叠，好不容易才将他牢牢按住。</p><p>　　「你们干什么！」牛眼半张脸陷在湿泥苔绿里，吼得土渍飞溅。</p><p>　　「你的猎物呢？」</p><p>　　「没……没看见！」</p><p>　　忽里蔑赤哥策马行近，拎起被利箭贯穿的白羽鸮。</p><p>　　「你追得太远了，离找到这只鸟的地方足足有好几里。你……」忽然抬头，一甩马缰，猛冲下山，尖亢的咆哮远远抛来：「放开他！」鹰奴慌忙上马追赶，回头大喊：「都跟上！都跟上！」众人舍了牛眼，数十骑鱼贯扬尘，在崎岖的山道间尽展「银甲白黎」威震天下的骑术。牛眼唯恐他们追杀难民，不顾身体瘀痛，翻上马背拼命想跟上。</p><p>　　忽里蔑赤哥停在他方才驻马的突崖，扬鞭一指：「你以为让那群汉奴进苰州城，就是救了他们的命吗？」牛眼面色苍白，闭口不答。他本想开口要求放了那伙难民，但料想贼酋无信，说也是白说；悄悄握紧藏在衣囊里的银匕，也不知自己能做什么。忽里蔑赤哥冷笑：「也罢！这是老天爷赐给我的机会，岂能轻易放弃？你若想拯救那些难民，便随我来！」</p><p>　　牛眼糊涂了，慌乱间随忽里蔑赤哥冲下山背，后头的银甲卫们清一色猎装轻骑，却不似冲锋杀人的模样。他本以为忽里蔑赤哥会吹号召唤围城的军队，没想却径自尾随难民，看样子竟是想乘着城门开时硬冲进去。前头的难民们嘶声呼救，却见城墙上黑影晃动，有人探出头来，牛眼心想：「胡酋打什么主意？换做是我便不开城门，先射一阵急箭！区区数十名银甲队，转眼就没了。」</p><p>　　忽里蔑赤哥却极有把握，一马当先；急驰之间，回头对他低吼：「待会儿城门一开，你要尽力阻止百姓入城！他们入得城中，便是死路一条！」抬头爆出一串赤黎番话，后队几名银甲卫调转马头，急往三处不同方向分开。</p><p>　　牛眼还搞不清楚状况，前方的城门已缓缓打开，难民高声欢呼，蜂拥而入。忽里蔑赤哥一夹马肚，加速越过难民队伍，直奔入城；手里银弧疾闪，弯刀穿透一名守军的胴甲，撞得那兵双脚离地，倒飞出去。忽里蔑赤哥松开刀柄，自鞍畔拔出另一柄弯刀，只听几声闷哼，数名急着关门的苰州兵士翻身栽倒。</p><p>　　牛眼勒住马缰，对着难民们大叫：「不要进城！快找地方躲起来！」难民哪里肯听？突然一个年轻人抓住马笼头，仰头一口唾沫吐在牛眼面上，嘶声咒骂：</p><p>　　「汉奸！」</p><p>　　还来不及挣脱，远方杀声震天、马蹄隆隆，似在城的另一头，赤黎已发动攻击。在这个节骨眼，只有挟持忽里蔑赤哥才能阻止攻城——牛眼对自己轻信胡酋感到后悔，忙挣开青年的纠缠，快马加鞭冲进城。外郭并无民居，难民们进城后，被守城的兵丁分成零星小群，一下子便散了开来，牛眼东奔西驰，见外郭的石板驰道上尘土飞扬、烟硝弥漫，半晌才找到一处广场，沙尘里隐约见得人影。</p><p>　　驰近些个，忽见一名手持大斧的苰州兵带着几名妇人，妇人们围在木桶前低头饮水，牛眼挥手大喊：「喂——赤奴的首领进去啦！你有没……」那士兵充耳不闻，大斧乍起倏落，「喀嚓！」便将一名妇人的脑袋砍下！</p><p>　　脑袋滚到马蹄前，牛眼慌忙一勒，翻身跃下马来，睁着眼又惊又怒：「你……你干什么！」其他几名妇人都吓傻了，簌簌软倒，竟无一人敢逃。那兵笑得有些痴傻，抄起桶上的大碗往断头处凑，接了满满一碗血，嘴里喃喃道：「接来做猪红，可好吃了，一点都别浪费。」</p><p>　　大风吹过，广场上硝尘稍散，只见两旁置着大大小小的方桌木档，桌板上堆满剖开的空腔肉块，宛若寻常集子里杀猪的肉铺档子，但悬在木档横架上的却非是猪蹄羊腿，而是一条一条白惨惨的长肢，足趾并敛、指掌宛然，赫然是人的手脚！还有些不似手脚形状的，倒像是卸分两爿的猪肋；风吹系绳，微微转过半边，却露出女人的乳房与臀股……</p><p>　　牛眼捂住嘴，强抑着涌上喉头的酸呕；那苰州兵接完了血，心满意足的转头，只见他双眼赤红，仿佛是从阿鼻地狱里爬出来的恶鬼。蓦地一道白影掠过牛眼身畔，马蹄声中长枪一挑，把那个兵士刺得连翻几圈，瓷碗扣在地上，一大片乌红自碗下缓缓扩散。</p><p>　　忽里蔑赤哥腋住长枪，冲他大喊：「上马！你想死么？」</p><p>　　牛眼如梦初醒，才发觉黄尘里有无数双赤红的眼睛慢慢聚拢，赶紧踏镫而上，接住了忽里蔑赤哥抛来的弯刀，两人奋力杀出广场，往内郭逼近。</p><p>　　「牛仁甫的军队嗜吃人肉，他们的眼睛便是最好的证明！」忽里蔑赤哥连刺几人，百忙中大喊：「我在天水围了七个月，料想城中已无粒谷，没想还是让他跑了。入城时掘出千余副人骨，还有些女子小孩的残尸，只割了乳房、腿股、面颊等，才知这厮不但杀人为粮，还吃上了瘾！」</p><p>　　牛仁甫自知野战方面绝非「银甲白黎」的对手，退守苰州后便严闭不出。但他麾下几千名残兵历经长达七个月的惨烈围城，被逼着吃下自己的同胞手足，就算得以延命，心智早已不正常，居然成了一支五谷不欢、动率食人的疯子部队。因为无法出城猎食，牛仁甫强迫粘仲闳贡献百姓做为军粮，粘仲闳便以「出城南迁」为幌子，每月送两百个城民到外郭去；饶是如此，还是不够分食，据说牛仁甫的手下勉强炊了馒头面饼，蘸着鲜血髓浆将就。</p><p>　　忽里蔑赤哥派细作摸清城中底细，故意留一处淤滩不守，暗令北方部队放纵难民，赚苰州城这批饥军打开城门。牛眼不知今天这场狩猎是忽里蔑赤哥等候已久的胜机，只觉苰州军比赤黎可恨千倍，死不足惜。</p><p>　　杀伐声近，江泻大营的赤黎军已攻至外郭，显然城门附近尚有激战，难以长驱直入。忽里蔑赤哥似乎不担心自己孤身入城，策马腋枪，仔细寻觅。「我今天来此，只为了杀一个人。」他对牛眼一挑眉，眼中又出现那种似挑衅非挑衅、咬牙狠笑般的奇特神色：</p><p>　　「只要他不死，像这种吃人的疯子军队就不会消失。」</p><p>　　「这和你有什么关系？」牛眼忍不住大喊，开口才发现自己声音沙哑：</p><p>　　「死的都是汉人！」</p><p>　　「我非杀牛仁甫不可。你如果能活着出城，可以拿你的要求来交换我的理由。」忽里蔑赤哥放开他的衣襟，容色又恢复平时的冷静：「战场之上，谁都想杀牛仁甫。杀死他便是摧毁一军之魂，能够动摇中原诸镇的士气——那怕人人都视他为魔鬼。你会明白的。」</p><p>　　当牛眼看见那人时，立刻就懂了他的意思。</p><p>　　素有「冠军将军」之称的牛仁甫全身黑衣黑甲，拖了柄巨大的四棱黑云槊，连骑的马都是乌骓名种。奇怪的是，明明是一袭锻工精细的黑漆鎏鋻明光铠，但铠胄的光泽却仿佛被吞吃殆尽，披膊、顿项、胸甲、裙甲……每个配件的边缘都被磨出灰扑扑的钝边，配上褪色的里袍、瘦得只剩巨大骨架的秃马，一身黑的骑马将军看来竟是灰色的。</p><p>　　牛仁甫双颊凹陷，瘦长的左手抱着兜鍪，颧骨下的阴影里嵌着两点蠋火般的赤亮，远看几与瞳仁同色，让人以为那双细长的凤目里没半点眼白。他垂腋长槊，拍马慢慢行来，肩颈不动，磨灰的黑漆铠甲格格轻晃，仿佛挂在一副空架上。</p><p>　　那张灰蓝蓝的无须长脸，完全看不出是年将六十的老人；散乱的灰发覆额，面貌已非「衰老瘦削」所能形容，简直就是具活僵尸。</p><p>　　牛仁甫十四岁从军，十六岁被「魔太子」澹台灭世拔擢为骠骑游击，二十岁时已是金帐铁卫军的都统制，受封「冠军将军」，为魔太子统率亲兵。当年在岱北伏麟陂一役，七路共三十七万大军围困魔太子时，也是他率先揭起叛旗，由中军奔杀而出，致使燕州军崩溃，魔太子仓皇出关，埋下日后绝龙谷之败。</p><p>　　四十多年来，在天下诸镇的心目中，他的名字便是「不死战将」的代名词。</p><p>　　牛眼清楚记得老人说起「牛仁甫」三字时，那嘴角绽裂、下唇迸血的狠厉模样，仿佛与木档上吊着的残肢肉块遥遥呼应。「牛仁甫！」他拔出弯刀，义愤之情涨满胸臆：「你不是人！」</p><p>　　牛仁甫抬头一笑，两腿一夹，突然便来到牛眼身前——</p><p>　　马蹄、呼喊、利槊的风切声……所有的声响都被压制在形体之后，庞大的灰影陡然占据了视线，铁杆呼啸，直捣心窝！牛眼从未遇过这等杀星，根本不及反应；劲风压体，忽然身子歪斜，一人将他撞落马，翻滚着拖开一条长长血线。</p><p>　　牛眼挣扎起身，只见忽里蔑赤哥拄枪站起，雪白的貂袍左肩窝处绽了朵芍药花似的大红渍，鲜血流过半身，一点一点落下石板地。牛仁甫翻身下马，赤红的眼里放出诡异的光，突然一反沉静，挥槊狂奔而来。他张嘴到面孔扭曲的程度，几乎能见到枣色的嘴里两排黄褐尖牙，发出嘶哑的「啊——」声响，每一步都踏起旋风般的激尘，石板震动，宛若磨臼碾过。</p><p>　　牛眼奋起全身气力，跛着脚扑前，却被一槊挑开，连滚十余圈。起身见两人斗在一处，黑槊状若癫狂、银枪疾似寒风，裹着黄尘翻搅缠刺，不住溅出点点鲜红。他知忽里蔑赤哥受伤不轻，忙抄起最近的一架木档，狂吼着砸向牛仁甫！</p><p>　　利槊当前，木板钉成的档子算什么？但牛眼的左臂神力毕竟不同一般，木档碎得稀巴烂，却把牛仁甫打得踉跄后退。「你怎么样？」就像与叶蓬飞并肩作战一般，他习惯回头大喊：</p><p>　　「伤得重不重？」</p><p>　　「还好！」忽里蔑赤哥撩开披发，横枪一拦：「小心！」</p><p>　　牛仁甫重槊打飞牛眼，见他抹抹嘴角站起，又拖了根木桩冲来；挥舞间不带一点风声，内劲外放，隐约散发滚沸之气，不觉骇异：「这是『开阳九鼎功』！你是诸葛穷酸的传人，还是澹台家的余种？」牛眼全听不懂，抡桩猛打，更无半分犹豫。</p><p>　　僵尸般的冠军将军突然认真起来，铁槊直刺牛眼胸膛，这下竟用上十成真力。</p><p>　　忽里蔑赤哥识得厉害，银枪急旋而出；牛仁甫猛一掉头，槊尾已滑至掌底，拽着整条铁槊旋扫，逾四尺的手臂加上八尺长槊，势如黑龙摆尾，原来真正的目标是忽里蔑赤哥！</p><p>　　这式「目极千里无山河」乃当年魔太子澹台灭世亲授，皇朝三大武典之「倾城枪法」里的绝招。身为普天下唯一获传此式的外姓，牛仁甫曾打败无数敌手，招下未有败绩。「我这招已杀大将七十三名！」昔日珍夜朝的冠军将军眦目狞笑，红眼里放出厉光：「便宜你了，胡狗！这是澹台皇家的倾城枪！」</p><p>　　忽里蔑赤哥突然一笑。</p><p>　　「我知道。」</p><p>　　枪杆飞旋扭动、咻咻作响，竟将万钧之势的铁槊硬生生弹开；「噗！」一声银尖刺入胁下甲隙，没至红缨。牛仁甫圆睁赤眼，像见了什么恐怖之物，口中骨碌碌的涌着血：「你……也……这……」枪尖劲转，自左胁穿出。牛仁甫再也说不出话来，双臂撑在枪上，垂首断息。</p><p>　　忽里蔑赤哥松开枪柄，遥指着深染如墨的枪头，冲牛眼勉力一笑。</p><p>　　「你看！像这种人，连心都是黑的……」没说完便颓然倒下，唇边渗出鲜血。</p><p>　　牛眼拖着左腿，强忍胸中闷郁，将忽里蔑赤哥放上马背，试图骑马出城。在失去意识之前，他只记得前方烟尘翻滚，擂鼓般的马蹄嘶喊扑天盖地而来……</p><p>　　※※※</p><p>　　叶蓬飞在北浦的大仓做了半个多月，冯胜原想借重他读书识字的本领，处理仓管帐务上的麻烦事，叶蓬飞却坚持从码头捆工干起，跟着众马担帮弟兄一起吃苦操劳，毫无怨言。众人后来知道他是威远大将军的后人，又听说他率领数千难民从建承军一路逃到瀛海，都佩服得很，见他甘执苦役、毫无世家子的架子，更是倾心结纳，再无芥蒂。</p><p>　　「四哥，我对仓船一窍不通，实在想学。」</p><p>　　某晚叶蓬飞与冯四在屋外小酌，有意无意说了几句。冯胜知道他静极思动，早想让他熟悉些紧要位置，省得早晚耗在劳力活儿上，拈着花生米笑道：「仓里的事，我来教你罢，船务仓务本是一家，以你的才具，要学花不了多少辰光。等你熟练了，我请铁爷在北浦给你安个仓头的差使，好生重用。」</p><p>　　「不，四哥。」叶蓬飞替他斟酒。「北浦码头无论仓船，弟兄们只认四哥一个头儿。如果有机会，烦请四哥给铁爷说说，我想到外浦去。」</p><p>　　冯胜明白他的进取之心，正自沉吟，却见翠儿推门而出，笑吟吟捧来一只青瓷大碗，粉颊红扑扑的，分不清是汗蒸还是羞赧。「来！四哥尝尝，」她举袖掩嘴，水汪汪的眸里颇有得色：「我做的水煮牛肉。不好吃可不许笑话。」</p><p>　　自从在北浦干了份挑担营生，小俩口有笔微薄的收入，再加上剩下的几十两督侯府银，衣食无虞，在这幢小竹屋的日子益发显得温馨宁静。翠儿是千金大小姐出身，没做过半点粗活，连炒鸡蛋都弄不好，所幸邻近街坊的婶婆姨娘见她生得俏美，个个疼爱有加，今天说几项、明日教些个，倒也越来越有几下子。</p><p>　　她知叶蓬飞说事不爱女人在旁，给他们添添酒、换副碗筷，径自回屋。冯胜挟了筷牛肉，半晌才塞到嘴里，呷酒咽下。「外浦的事，我再给你想办法。你先让差使都上手，过些时日便有消息。」叶蓬飞料他必不推辞，只是没想到讨了个模棱两可的说法，心中不快，面上却笑得淡然：「我也是信口说说，四哥别放心上。」</p><p>　　从那天起，冯胜便常跑各浦大仓，夜里不时用油纸包了些酒菜，与帮里几个有力浦头、元老饮食应酬。北浦的冯老四在瀛海天公九里算是出名的硬项汉子，深得铁爷器重，几曾这般奉承？帮中大老既惊且喜，又比平日热络许多。果然过得月余，西浦报说关廪大仓有个管事的缺，浦头姚乙金专程求见铁爷，想讨北浦的新汉叶云叶兄弟来帮衬。</p><p>　　「让你侄儿小仨去呗。」据说铁爷抽着旱烟，一口回绝了姚乙金：</p><p>　　「至于那个叶云，我另外安排了去处。这事就这么定了，谁都不许再说。」</p><p>　　翌日，徐府真的派下口信，将叶蓬飞调到全瀛海城最大的壶嘴浦。</p><p>　　翠儿听得欢喜不置，叶蓬飞谢过徐府家人，也顾不得北浦的差使，出门径往壶嘴浦去。半路遇到几名仓里的老人，随口交代几句，让他们说与冯胜知晓。「壶……壶嘴浦？」老工头听得脸色大变：「叶相公，你别去啊！咱们快回去找冯头，让他给你作主！」</p><p>　　「作主？」叶蓬飞愕然：「作什么主？」</p><p>　　「壶嘴浦的头儿叫曹标，帮里都管叫『丧门标』，是个凶神投胎的，喝起酒来那是六亲不认，失手打死的怕没有几十个了。他手底下副头的位置空了好几年，没人敢顶，现下壶嘴浦都是各仓各管、放船入海，谁也理不清。铁爷派你去干副头，这……这不是明摆着么？」</p><p>　　叶蓬飞听得不乐意，勉强堆笑：「铁爷的口信都到了，怎能不去？你们给四哥照会一声，让他赶紧来一趟便了。」不顾老工头苦劝，径自往壶嘴浦去。走着走着还加快脚步，唯恐冯胜忽然从背后出现，断了他的晋途。「锦上添花易，说到底谁不想出人头地？」叶蓬飞暗自冷笑：「冯四哥，这可真是对不住了。」</p><p>　　冯胜接到消息，立刻便赶到壶嘴浦。</p><p>　　倘若再晚来片刻，叶蓬飞的命就保不住了。</p><p>　　冯胜倾尽积蓄，为他延来瀛海城有名的大夫，堪堪吊着一口气。翠儿急得六神无主，初时还能啼哭，眼睛都哭肿了；到了第五天上，已哭不出泪来，呆呆为叶蓬飞擦身换衣，撬开牙关一点一点喂着汤剂，恍若艳傀。从壶嘴浦回来的第八天清晨，冯胜睁着血丝密布的双眼猛拍门，带来一枝婴孩臂儿粗的饱实老蔘，按大夫的吩咐给叶蓬飞煎服。</p><p>　　「这是平化来的千年蔘，据说有起死回生的功效。」冯胜声音沙哑，唇颔生满浓髭：「大夫交代过，服下半刻后出气转粗，就算是救回来了。」</p><p>　　「冯……冯四哥！」翠儿容色憔悴，开声颤微，突然跪了下来：</p><p>　　「我们……他……」</p><p>　　「别这样！」冯胜一把搀起，赶紧松手。「你是叶家的媳妇儿，叶家现下都要依靠你啦，可没有啼哭的工夫。我拼着这条命，能做的半点不放过，绝不灰心丧气。你也一样。」</p><p>　　当晚叶蓬飞终于醒来，缠着药布的脖颈无法转动，眨了眨眼，旋又沉沉睡去。他的命虽然保住了，受的伤可不轻。丧门标是江南擒拿绝学「拆象功」的传人，折肢卸骨的功夫独步当世，若非叶蓬飞的「拦江手」多支持了片刻，只怕不免落得四肢俱残的下场。</p><p>　　南方擅拳技，碧江以南更盛行锁扣擒拿之术，成名开宗者不知凡几，尤以四大家称绝；「拆象功」恰巧是其中最刚猛霸道的一种。大抵在这些擒锁名门里，也会传下解救擒锁伤折的秘方，对症下药，往往能收奇效。「遍数南方四大家，『拦江手』、『周圆掌』都已闭绝门户，眼下往哪里找传人去？」冯胜暗忖：「看来，唯一能解救『拆象功』重创的，只有黄家『虎骨缠』一脉。」</p><p>　　黄家五代都是瀛海著名的武师，若是「铁网子」徐开要求，自是非卖面子不可。偏偏叶蓬飞伤在丧门标手里，算是家丑，铁爷以此为由，冯胜几次登门都不肯见。冯胜死了心，穿上唯一一件双层密缝的棉衬长衫，硬着头皮造访黄府。</p><p>　　「武功多用于杀伤性命，若有救人的时候，岂能失之交臂？」黄家卧病的老家主黄起渊虚弱一笑，微微抬起瘦如枯柴的手指：「湛亭，你到柜上捡几味吊命的药，随冯四爷走一趟，务必全力施为。」</p><p>　　以黄起渊的身份地位，开口称一个马担帮的后生为「爷」，这可是莫大的折节礼遇，冯胜惶恐称谢，心中既是感激又觉钦服。「是。」榻边侍立的长公子黄湛亭简单一字回应，转过了魁伟的身躯，并掌捋袖道：「请。」</p><p>　　黄家是瀛海城数一数二的药材商，柜上所贮，无不是千金难求的灵丹妙药。黄湛亭让从人背了个锦缎包袱，与冯胜返回北浦，进门见桌上还搁着半碗参汤，大老远便掀动鼻翼，舀了半匙嗅闻辨味。「哪来的蔘？」</p><p>　　冯胜以为出了差错，情急下不假思索，冲口而出：「我跟平化药栈的船东赊的，说是价值五百两，求了半天才让我分二十年摊还。这蔘……」黄府家人打开带来的锦缎包袱，黄湛亭取出一只裹绸漆匣，指着匣里四、五枚拇指粗细的人蔘：「这匣值八百两，不及这碗。」冯胜欣喜之余，不免暗暗心惊：「萍水相逢，黄家竟肯施舍八百两的药！」</p><p>　　「是你亲戚？」黄湛亭俯身检察叶蓬飞的伤势，声音有些闷沉。</p><p>　　「帮里兄弟。」</p><p>　　「好。」黄湛亭抬头望了他一眼，又继续捏探叶蓬飞的关节。</p><p>　　这个孤伶伶的「好」字前后都搭不上，本来应得莫名其妙，但冯胜见他眼里的傲岸轻鄙霎时消失，虽只短短一瞬，却仿佛说过许多事。</p><p>　　丧门标的「拆象功」潜劲霸道，如果卸脱的关节接得不对，痊愈后便埋下隐患，从此不能再动手过招。黄湛亭识得厉害，以家传「虎尾缠」绝技一一将关节卸开，重新接驳。叶蓬飞虽神识恍惚，仍痛得数度晕厥，所幸黄家术药俱佳，一个月里黄湛亭天天来为他敷药推拿，连汤剂都让柜上的伙计专程挑着担儿到北浦，原汁原味细细熬煮。叶蓬飞恢复得十分惊人，已能行走坐卧、运使如常，冯胜也和黄湛亭交上了朋友。</p><p>　　「荒唐。」听完事情的来龙去脉，黄湛亭放下茶盅，便要起身。</p><p>　　「黄兄且慢！」冯胜赶紧拦住，好说歹说劝了下来。</p><p>　　「改天我定要领教。家传武功，岂能与这厮齐名？」</p><p>　　黄湛亭难得吐出长句，叶蓬飞却入耳怏怏。</p><p>　　当日他与丧门标动手时，虽是猝不及防，被打了个忙乱失措，但曹标原是半晕醉汉，倘若再多打片刻，说不定会发生胜负两方双双倒地的窘事——只不过他是倒在血泊里，丧门标大概是醉倒在自己呕出的秽物中。</p><p>　　「拦江手」是与「拆象功」齐名的绝学，只是他远非丧门标的对手。叶蓬飞一向自视甚高，天公九从来就不以武艺闻名江湖，他却在短短月余内，先后败在金雁九与丧门标之手。叶蓬飞被逼着正视自己的窘境：即使在素质低落的天公九里，他的武功恐怕也排不上座次。失去虎卫营与牛眼，武功是他防身自保的最后底线，若无可依恃，还谈什么建功立业、出人头地？</p><p>　　叶蓬飞变得苦恼而消沉，每日干活也提不起劲，正好远远避开丧门标，可免性命之忧。曹标酒醒后根本不记得自个儿干过什么，镇日浑浑噩噩的，倒也没心思与他这个副浦头计较。</p><p>　　叶蓬飞也回去找过那个卖凉粉的怪老头，奇的是只要他孤身一人，便怎么找也找不到；倘若放工后带上翠儿，老人便在督抚大衙外的枣树下，藕粉熬得又香又细，甜滋滋的沁入心脾。他终于确定老人深藏不露，只是刻意回避，苦无叩门入室的机会，试了几次不得其法，只得作罢。</p><p>　　某日信步街行，忽见城隍庙口一名中年文士摆着字画摊，背影颇为眼熟；看得片刻，登时醒觉，上前把臂欢叫：「宋先生！原来你也到了瀛海城啦！」那人正是建承军的都监府主簿宋自行。宋自行吓了一跳，与他四臂紧握，激动得眼泛泪光：「叶相公！苍天有眼，终于让武肃公的将种流存此世啊！」两人当街又哭又笑，引得旁人侧目。</p><p>　　原来当日宋自行苦劝东家弃官南逃，建承军的督卫总不肯听；拖延几日，见形势实在太坏，只得忍痛告别，独自离城逃生，堪堪比赤黎的大军早了半日。宋自行算准了赤黎铁骑的游猎战术，不走陆路南逃，却循水路辗转由怒金江出海，直接逃至遗珠原，抱着一线希望来到瀛海，没想到真的遇上叶蓬飞。</p><p>　　两人分诉遭遇，各自欷嘘；叶蓬飞给问起了近况，不免有些牢骚。</p><p>　　「不容易啊！叶相公。」</p><p>　　宋自行听完，郑重地捧起酒壶，为他斟满了杯，举袖相酬：「遍数当今江南武林，只有天公九的『铁网子』徐开是号人物，良禽择木，这棵大树才能栖得凤凰。英雄不怕出身低，令祖昔日起于草莽，终成不世功业，武肃公泉下有知，定然欢喜叶相公的胆魄眼光。我已见来日相公之腾达，故尔先贺。」</p><p>　　叶蓬飞不觉动容，与他对饮一杯；正要发话，突然叹了口气。</p><p>　　「不瞒先生，我原想借天公九干番大事，如今反陷樊笼，进退不得。妄谈什么大志，倒是惹人笑话了。」</p><p>　　壶嘴浦是瀛海最大的码头，外接苏杭两州、内扼碧江水运，赤黎进军中原后，更成为海路北通的关键枢纽，小至百姓流亡、粮食输运，大至太平原天武阀的军需，多由此出入；光浦港边数得出来的大仓便有几十座，每日往来的货船以千百计，牵涉的行商、船东乃至背后势力极其复杂，仓船间山头林立，都是干了几十年、甚至百年的老号，自行其是，谁也管不着。</p><p>　　所以徐开很聪明，派了个尽喝酒不管事、手底下却硬极的曹标当浦头，只让他处理表面纷争，谁也不许在浦上闹事，干扰营生；背地里的运作全交给这些错综复杂、利益纠葛的老担行老仓行自理，天公九仅要求他们按时缴规费，缴多缴少自有一套旧时规矩，他这个「十娘」也不过问。饶是如此，壶嘴浦的油水已然傲视瀛海八大浦，利厚可见一斑。</p><p>　　正因如此，叶蓬飞这甫一上任便给揍得卧床月余的副浦头毫无用武之地，除了每日多俩工钱，所管还不如仓里的帐房，摆明是个钉死不动的蠹差。徐开这手等于将他打入冷宫，颇有「永不录用」的味道。</p><p>　　宋自行沉吟半晌，不住轻叩桌面。「叶相公，自古无军之将，等若膏锷；无邑之爵，寒逾白丁，这是不变的道理。你若想在浦上干事，可不能两手空空，等人家送上来帮衬。」</p><p>　　「我知道。」叶蓬飞皱眉：「只是苦无仓船可管，谁肯听我调度？」</p><p>　　「叶相公不妨把『调度』二字，改成『买卖』。」宋自行笑道：「卸货搬运、寄仓贮存，这都是微薄的辛苦钱，谁爱挣来？真正的利润是在余羡上头。」</p><p>　　叶蓬飞闻言一凛，若有所思。</p><p>　　所谓「余羡」，是指货物在运送途中合理的折损。</p><p>　　运粮掉谷粒、运绸磨布疋，这是天经地义的事，东家为了避免风险，会跟运送的船马挑夫们商议一个彼此能接受的数目，如百斤谷粮可以有五斤的折损，如果损失超额，多出来的部分就必须由运输方吸收；如果少于此数，譬如只损失了两斤，则剩下来的三斤就归运输者所有，做为奖励。这种由避险衍生的红利，便是「余羡」。</p><p>　　船行对仓行也用同样的方式保险，大多从自己的余羡中抽出若干比例，做为仓储转运的余羡。如果东家之上还有东家，彼此间也会如此约定；经手的人越多，余羡的比例越高。从珍夜朝中叶起，各州吏治隳坏，贪污的风气极盛，督州以下层层剥削，曾发生过百石米粮中有五十几石充作余羡的荒唐例子，保险损耗居然超过一半，可见腐化之甚，也证明了余羡的确是很重要的利润来源。</p><p>　　「船管运、仓管储、东家管本钱，三者盈亏所系，正是余羡的多寡。」</p><p>　　宋自行手拈须茎，淡然一笑：「对船东来说，哪个仓余羡低、能节省，货物又保管得妥适，便与哪个仓往来。叶相公若能与壶嘴浦的仓行、担行、船东都做上生意，岂无一席之地？」</p><p>　　第二天，叶蓬飞到北浦跟冯胜商量，要借几个住得远的青壮弟兄到壶嘴浦。冯胜自是满口答应，又不免有些担心：「我知道你想干什么。壶嘴浦人头复杂，丧门标又无理，你这么做很危险，不小心便要生祸。」</p><p>　　「四哥放心。」叶蓬飞笑道：「小弟理会得。」</p><p>　　冯胜放心不下，派人着紧打听，回报说：「叶相公在壶嘴浦边上清出一座废弃小仓，这两日正敲敲打打，换上新的门闩窗格。」冯胜额际生汗，心里有些懊悔：「果不其然！叶兄弟无仓可管，这是想自立门户，弄支生力军调遣，明摆着要抢浦上的生意。那些老仓行连铁爷都懒管，这下岂能无事？」</p><p>　　次日又有消息传来：「叶相公约了几船东在春满楼吃饭，下午还去了都监府。」</p><p>　　冯胜暗暗叫苦，果然傍晚数名壶嘴浦仓行的老人提了酒菜来北浦，坐下都还没动筷，便说上了这事。冯胜极力安抚，保证叶蓬飞绝无歹意，所作所为都是出于公心，都是为了帮里好。「老四，他算起来是你的人，咱们还是看了你的面子，今天才来吃几碟卤菜。」临去前，灰发白眉的老仓头撂下话：「那姓叶的若不认份，别怪咱们不讲情面了。」</p><p>　　要是换了冯胜自己，说不定也会和叶蓬飞做一样的事。但叶蓬飞毕竟不是铁爷器重、弟兄钦服的北浦头儿冯老四，这么做实在太鲁莽了些。冯胜料想这事与其私了，不如闹上铁爷处寻个公断对叶蓬飞有利，赶紧去找姚乙金等马担帮大老说项，争取支持。壶嘴浦这些年赚进大把银两，缴到帮里的不过寥寥末数，这些浦头们早已瞧得眼红，再加上冯胜极力游说，答允届时在铁爷面前说几句公道话。</p><p>　　「不过老四，丑话我可说在前头。」姚乙金提醒他：「开仓办货是各凭本事，谁也管不着，要是私底下坏了买卖规矩，往死里争抢，那谁也帮不了他。马担帮有马担帮的行情价码，总不能为了他一人吃饭，教大家伙都喝西北风。」</p><p>　　冯胜也担心这点，继续派人打听，传回消息。</p><p>　　「叶相公昨儿去了苏州，夜里才回。」</p><p>　　「叶相公今日都在西浦遛达，净往码头边看船。」</p><p>　　「叶相公随平化的船出城去了，到老鹤口才换船回来。」</p><p>　　「叶相公的仓子开门啦，狗蛋他们几个扫了一天的地。」</p><p>　　「叶相公去看粮船，听说还了半天价，莫不是买船罢？」</p><p>　　叶蓬飞绝对买不起船，更别提筹组一支运粮的船队，冯胜心里很清楚。就在他几乎按耐不住、想跑到壶嘴浦质问叶蓬飞的时候，负责打听的小家伙奔进仓里，大喊大叫：「头儿，叶相公开张啦！叶相公开张啦！是顺字仓行的生意……是天武阀！」冯胜与几名帐房、工头面面相觑，心都凉了半截。</p><p>　　天武阀的粮草大概是全瀛海城……不，是全江南余羡最薄的生意。</p><p>　　北方太平原的攻防战正打得如火如荼，天武阀军需孔急，走海路押船到瀛海的都是身披重铠的武将兵士，甲胄常见血渍，仿佛刚从战场里走来。这些人都是赶着带粮食药品回去救命的，巴不得银钱通通换成军需，哪肯贴什么余羡？唯一的好处只有现银交易，八大浦的仓行都很不愿意做他们的生意，却又不得不做，壶嘴浦的顺福、顺满等刘家兄弟的顺字仓行在承平时拿了天武阀不少好处，做得最多，背地里也是叫苦连天。</p><p>　　就在城隍庙口的小食店里，宋自行告诉叶蓬飞：「你要接没人肯做的生意，这样仓行非但不怀恨，反而感激。顺字行做天武阀的生意，只有堰都的粮行大老板肯付余羡，最后买货的天武阀却不肯多出半毫，所以仓、船只得平分原来的那一份，双方都有怨言。」</p><p>　　「而你却不同。」宋自行沾着茶水，在桌面飞快书写。「你要把余羡的七成给船头，剩下一成分给仓里弟兄、雇来的车马，一成留给自己，你们都拿得比原先多。顺字行要养几百名工，没法像你这样做。」</p><p>　　「宋先生漏算了一成。」叶蓬飞扬起剑眉。</p><p>　　「那一成悄悄还给船东，请他退给堰都的粮商。」宋自行一笑：</p><p>　　「不管他真退假退，放眼瀛海八大浦，你都是最上算的仓。」</p><p>　　事情正如他所料。叶蓬飞亲自拜访顺字行的大当家刘成旻，谦卑执礼，并在双方推让应酬之后，表示自己的仓子还能再多两成的吞纳量。刘成旻摸摸八字胡，凤目里透出精光，努力掩饰心动。</p><p>　　叶蓬飞跟顺字行刘家的「生意」就这么谈成了，刘成旻「卖」给他那两成的天武阀粮需，得到的报酬是空出两成储运量，可以接办余羡更丰厚的生意。叶蓬飞并以自己的那一成余羡为代价，换取与刘家派系所属的船头合作。</p><p>　　刘家大院的这顿筵席上，叶蓬飞在壶嘴浦终于有了自己的位置。</p><p>　　「叶相公，你的目的不是银钱，而是理清壶嘴浦这团乱线。」宋自行告诉他：</p><p>　　「天武阀的粮、刘家的船，还有你的仓……这只是个开始。」</p><p>　　两个月后的某个凉夜，叶蓬飞来到城北大杂院的后进，轻叩着陈旧的篙门。</p><p>　　昏黄的灯光自逐渐变宽的门缝里倾泄一地，宋自行披衣而起，忙将他迎入屋内。</p><p>　　「我的仓从今天开始赚钱了，这是头一笔。」打开随身的蓝缎包袱，里头有二十锭银灿灿的大铤。「以先生的才具，二百两银子实是辱没了先生，但这已是我全副身家。倘若先生不嫌幕资微薄，我想聘请先生做我的幕客。」</p><p>　　叶蓬飞整襟行礼，初次卸下骄傲自负的外衣，心悦诚服垂下头。</p><p>　　「我的志向，非先生之助不能尽展。我让先生等得太久了。」</p><p>　　「两个月并不算久。按我原先所想，仓子半年内能赚钱就不错了。」宋自行笑着摇头，眼角的鱼尾纹微微皱起，既似感慨，复显沧桑，神色颇为复杂。「生处乱世、年近半百，虚掷许多时光，才明白自己非是建功立业的材料，只是心中难平，到老还做着英雄梦。我的志向早模糊不清了，天幸还能看到你的。」</p><p>　　「承蒙不弃，愿效犬马。」鬓发微斑的中年文士起身整衣，长揖到地：</p><p>　　「东家。」</p><p>　　※※※</p><p>　　牛眼睁开眼睛。</p><p>　　看着顶上圆拱形的覆毡支架，身下垫着柔软的毛皮，炭火劈哩啪啦的声音回荡在耳边，隐约能嗅到火盆里的烟焦气息。</p><p>　　这是他的营帐。原来他又活着回到了赤黎的江泻大营。</p><p>　　自从忽里蔑赤哥来到这里，大营的夜晚就变得十分宁静。从前那些充斥着俘虏哀嚎、女子惨叫的漫漫长夜，仿佛都成了不真实的梦魇，仅在半梦半醒间才会突然闪过脑海，出其不意的被吓出一身汗。有这么一瞬间，牛眼以为全营的赤黎兵都屠苰州城去了，直到坐起身来，看见帐外火光点点，站岗巡守的夜队与平常毫无不同，这才放下了心。</p><p>　　事实上，忽里蔑赤哥为了防止赤黎兵屠城，下令由关虏部队接收苰州城；他唯一想要的，只有黏仲闳的人头。这颗闭目吐舌的首级用药物硝制起来，跟牛仁甫的僵尸脑袋一起挂上内城最高的牌楼，佐以外郭掘出的千余副人骨，城民出乎意料的变得驯静顺从。关虏部虽痛恨汉人，但军纪却是出了名的严密，直如铁打一般；在忽里蔑赤哥公开允许城民将牛、粘两人的尸首撕成碎末后，苰州城大抵已为关虏部所控制，成为第一座赤黎占领的中原城池。</p><p>　　牛眼身上只披了件干净的单衣，伤口都换过干净的绷带，散发苦涩的药味；胡床边放著成套的皮袄皮裤，都作北狄形制。他原本十分抗拒，后来一想：「我又没做对不起汉人的事，心虚什么？志气若是几件衣服能改，岂非只有不穿衣的野人才是男子汉？」不觉失笑，快手快脚着好装，抓起床下的皮靴套上。</p><p>　　刹那间，他突然明白忽里蔑赤哥说的话。</p><p>　　在瀛海对面的江岸上，救他一命的人正是忽里蔑赤哥——他记得在昏迷前，曾看见那双分开人潮的镶银尖头靴。所以逃出江泻大营的那个雨夜，忽里蔑赤哥是第二次救了他，再加上苰州城内两度相救……即使他很可能也救了这个年轻胡酋的命，但算起来还是欠他三次。</p><p>　　三条命。一个人只有一辈子，他要用多少时间才能还清三条命？</p><p>　　牛眼摇摇头，却怎么样都没法把忽里蔑赤哥的话甩出脑袋。</p><p>　　「你如果有了自己的土地，至少可以让你土地上的人民有饭吃、有衣穿，从此不用再过苦日子。」「……赤黎也好，汉人也好，只要不出个统一天下的，几千几百年后还是要互相砍杀。」</p><p>　　「赤黎人如果能够善待汉人的百姓，为什么不能做汉人的皇帝？」</p><p>　　啪踏啪踏的响靴声惊醒了牛眼，鹰奴按刀行入，面如严霜。</p><p>　　「跟我来！族王要见你。」</p><p>　　不是平日常去的中央大帐，鹰奴带着他兜兜转转，来到后山的行辕。这是一处小山坳，数重栏栅都有银甲亲卫把守，个个虎背熊腰，一看便知是精锐中的精锐。栅栏与居中的绣毡大帐相隔甚远，那绒毡材质厚实，放落时连火光都不曾漏出半点，牛眼暗暗纳罕：「若有人偷进栅来，潜入帐中行刺，那可真是神不知鬼不觉了。」</p><p>　　帐里空气温暖，火光却有些昏黄；忽里蔑赤哥裹入一袭宽大的貂裘，倚着铺有猩红绣毡的胡床，披至胸前的长发略显蓬松，回映着焰火般瑰丽变幻的枣红辉芒。他挥手斥退鹰奴，仰头痛饮一口，任由血艳艳的葡萄酒渍滑落嘴角，才随意一抹，信手将银杯递给牛眼。</p><p>　　「敬我们俩都没死。」</p><p>　　牛眼笑了，接过杯子猛喝一口，浓烈的苦涩里似乎掺杂了些许薰麝香气，有种说不上来的异样。看到忽里蔑赤哥没事，他不由得松了口气。印象中牛仁甫那槊出手极重，昏迷期间，牛眼好几次梦到忽里蔑赤哥创口迸裂，伤处喷出来的血像龙一样矫矢飞舞，宛若他手里的银枪，就这么吞没了那张五官深刻、肌肤像云母石精般光滑白皙的脸……</p><p>　　牛眼突然脸红起来，却不知道自己为什么脸红。</p><p>　　他整杯喝完，忽里蔑赤哥一把将杯子抢走，自斟自饮起来；银杯在两人之间传来传去，不知不觉喝干了几只银瓶。「你可以有个要求。」忽里蔑赤哥面颊酡红，言语神情却仍还很清醒，指着牛眼的鼻子，笑容里隐有衅色：「我可以放你走，也可以把苰州城送给你，或者告诉你任何想知道的事。怎样？」</p><p>　　「包括退出中原，再也不来打仗？」</p><p>　　笑容凝住，忽里蔑赤哥挑眉俯近，白森森的银牙泛着光。「你别忘了，你还是我的俘虏！我随时能将你千刀万剐……」看着牛眼沉静的面容，他才意识到自己失去了从容与主动，两人的位置已然对调。眼前的汉人少年初次掌控局面，他的愤怒与胁迫原来都在预料之中。</p><p>　　「你很聪明。」忽里蔑赤哥靠入毡床，曲膝盘坐，双臂环胸抱起。「世上有些事是我不能承诺的，但对你来说不会太多。我很宽大，所以你仍然保有一个要求，你可以选择实现它，或者是让我发怒。」</p><p>　　「我不会要求你放我走的。」牛眼摇头。「要逃我早就逃了，不必等到现在。外头到处都是赤黎的军队，只要战争不结束，逃到哪里都一样。我不想要那个请求，只想多知道一些事；你高兴就告诉我，不高兴就算了。」</p><p>　　忽里蔑赤哥笑了起来，似乎饶富兴致。「你想知道什么？」</p><p>　　「为什么救我？」</p><p>　　「我不想说。」忽里蔑赤哥淡然回应：「你还要问什么？」</p><p>　　「为什么要杀牛仁甫？」</p><p>　　「无比尊贵的太阳汗要我杀的。在赤黎，男人继承汗位毋须建立军功，血统尊贵就行了。建立军功是为了证明自己拥有勇士之血，是大光明尊选出的王族血裔，但大汗的血脉是不容怀疑的，只要是大汗家的男子就有继承王的资格。」忽里蔑赤哥说得很慢，边说边站起来，一步步来到牛眼面前；那股奇异的薰麝香气突然变得浓厚，似是从曳地的长貂裘里蒸透而出……</p><p>　　牛眼胸腔里一阵擂撞，莫名其妙紧张起来，慌忙垂落视线，却见貂裘长摆下，一对趾敛如葱、白腻纤美的裸足交替闪现，隐约露出匀称修长的小腿。</p><p>　　貂裘的主人终于停步，信手解下银带，打开裘袍。敞开的袍襟里，一丝不挂的胴体几与雪貂毛皮同色，摇曳的火光如覆奶蜜，在激烈的峰峦起伏间投下诱人的阴影，宛若一场美丽的失足。</p><p>　　「而我，」齐望部的年轻族王低头吐息，浓浓酒气掩不住口里的兰麝馥郁：</p><p>　　「却偏偏是女人。我得证明自己拥有勇士之血。」</p><p>　　牛眼想不起是怎么开始的。回过神时两人已紧紧交缠，女人赤裸的身体带着不可思议的细滑与弹性，每一寸的接触都令他为之震栗，胯下的雄性象征勃然怒起，仿佛要迸出血来。他感觉欲望的前端正一点一点没入极其狭窄的温热湿黏里，那双修长的美腿紧缠着他的腰，白皙的手臂搂住脖颈，娇躯如钢片绷实，抵紧他的侵入，恍若一头受惊的鹿。</p><p>　　那微露惊惶的迷蒙眼神令他再也无法忍耐，一把攫住她坚挺的双峰，用力吮啜着尖端翘硬的嫩红；就在欲望绷紧的瞬息间，裹着黏黏腻腻的润泽，强悍的进入了她的身体。她咬着牙迸出尖亢的呜咽，纤巧的下颔用力扳起，颤抖得犹如星夜里波光粼粼的海洋。</p><p>　　而她的紧迫却远远超过初经人事的少年所能承受，结实如牝豹的娇躯一圈圈箍束着，令他每回进出都带着强烈的快感与疼痛，压挤出大片水泽。牛眼的狂骤仅维持了半刻，尖端薄锐的快感便穿过临界，猛然泄出。他倒卧在她汗湿的胸脯上，不肯放开毫无余赘的柔软腰枝，鼻端嗅着混合了汗水爱液的淫靡异香，荷荷喘息如兽。</p><p>　　「我真正的名字……」她轻啮着他的耳珠，舌尖濡舐，咬得他又痒又疼，软腻的声音里透着抵死缠绵的诡烈与凄迷。「叫『忽赤里』。在族里，只有我的男人才能这样叫……」</p><p>　　拥抱她光洁无瑕的身体，牛眼似觉人生已极，又仿佛迷失了自己，喃喃轻唤着她的名。「不准叫我！」忽赤里突然睁大眼睛，修长白皙的玉腿勾划着他的背股，圆润光滑的肩头死命格住他的痴缠，咬着几缕汗湿的红发，满脸衅色：「你这个没用的男人！」</p><p>　　牛眼突然狂暴起来，又弄得她仰头呻吟；两人撞击着、喘息着，体液飞溅，仿佛进行一场生死拼搏。忽赤里就像脱缰的烈马，她的美丽与狂野紧密结合，经过严格战斗训练的身体具备惊人的弹性与力量，不畏痛苦、不知疲累，能不断深掘欲望的底层形貌。</p><p>　　他只能竭尽所能的享用她的身体：交缠她纤长结实的玉臂、折叠她圆润紧致的腿股，搓揉乳房、扳紧小腹，吮啮着北国女子特有的雪腻肌肤……这美丽的胴体不断反馈他的力量，给予同样激烈的迎合、缠绞与收束，混杂着肆无忌惮的呻吟欢叫。</p><p>　　这次持续了很久，却比前度更炽烈。他让忽赤里趴卧毡上、由背后悍然进入时，她双手紧揪绣毡，雪白的臀股高高翘起，身子弯成美丽的新月弧，带着致命的战栗与痉挛。忽赤里咬着手指，濡湿的红发里断续传出带着鼻音的呦呦哀鸣，宛若垂死的小鹿。</p><p>　　这种软弱似乎激怒了忽赤里。牛眼握着她结实的胸脯，温柔而严密的深入着，忽赤里却突然翻转过来，按着两腕用力将他压倒，骄傲挺耸的双峰不住轻颤，滴着晶莹的汗珠。「你别忘了……」她轻喘微颤、双颊晕红，带着胜利的笑容跨上他的腰际，咬着唇瓣再次吞纳了他：</p><p>　　「你是我的奴隶！是我的……奴隶。永远都是我的……」</p><p>　　忽赤里忘情驰骋，火一般的红发飞散开来，逐渐领着他攀向巅峰。这波洪潮来得又快又猛，他腰眼一酸，便要完事；身体虽到了头，然而见忽赤里纤腰挺动、螓首乱摇的娇媚模样，心中哪里舍得？朦胧间丹田一片滚热，如沸水流遍全身，顶舌咽津，一股异样由背脊冲向脑门，又沿眉心、人中、胸口等窜下，交于会阴，泄意顿时消失无踪。</p><p>　　体内的异象并没有分散牛眼对忽赤里的眷爱，他不断需索着她的身体，她也热烈回应，直到天明。奇怪的是：经过彻夜的激烈交媾，牛眼并不觉得疲累，身体深处似乎有用不完的精力，缓慢而沉静的流淌着。</p><p>　　他搂着忽赤里赤裸的娇躯，唯恐晨寒露重，拉过毡子为她盖上，这才发现她的身体比想像中更健美修长，横陈如雪，望之令人眩目。铺垫在两人身下的银白貂裘上，还留着怵目惊心的斑斑血渍，居中几块被大量水液弄湿了，绽成整片牡丹花似的叠染绯红，带着难言的淫靡与瑰丽。</p><p>　　就算牛眼不了解男女情事，也知道这是忽赤里的纯洁之证。昨夜这个异族女子交给他的，是清白无瑕的身躯；在昨夜之前，她还是白黎齐望部族的族长、赤黎太阳汗的第三顺位继承人，是统率万军的雪境之主忽里蔑赤哥，是中原大地上最令人惧怕的外族入侵者。</p><p>　　牛眼并不知道：在远古时代曾是母系社会的赤黎族，女性仍可成为一族之长。忽里蔑赤哥的女儿身从来就不是秘密，太阳汗甚至允诺只要她杀死中原名将牛仁甫、建立一等军功，便能得到应得的汗位继承资格；在她强大的武功与军略之前，没有人能怀疑她的尊贵血统。</p><p>　　「为什么是我？」他明知忽赤里还没有睡，凑近时仍放轻了声气，宛若呵息。</p><p>　　「我不想说。」她枕着手臂，浓翘的长睫轻轻颤动着，舒服得像头餍足的猫。</p><p>　　就在这一瞬间牛眼忽然明白，无论忽赤里给了他什么，忽赤里还是那个忽赤里，是白黎齐望部族的族长、赤黎太阳汗的第三顺位继承人，也是统率万军的雪境之主忽里蔑赤哥，并不会因为两人的肌肤之亲而变成娇顺的小女人，与寻常的中原女子一般模样。或许她赖以选择的理由他永远不会知道，但牛眼已做出了选择。</p><p>　　黎明来临之前，他紧紧拥抱忽赤里，依着她想要的姿态，给了她仅有的一片怀中天地。</p><p>　　</p><p>烽烟外传涛生(四)</p><p>　　叶蓬飞的仓号叫「承清」。「承」是指建承军，那是昔年威远大将军叶无根秣马厉兵、中兴本朝的基地，「清」则是叶家的祖望清河县。<br>　　从北浦借来的五人里，有三个始终想回去，叶蓬飞莫可奈何，只得拨了笔丰厚的酬资，打发回去与冯胜覆命。当日侥幸逃入瀛海的燕州难民多对叶蓬飞不谅解，认为他临危见弃，但年少的却不这么想，叶蓬飞选了四名进仓子干活；本想再多挑几个，却被宋自行劝下。「工资有限，少壮的干活凭气力，四人尽够了。东家得留些裕度，延请一名老经验的工头。」</p><p>　　宋自行相中的是同住大杂院的老仓头，名唤张贵。张贵年轻时在八大浦历练，曾经风光一阵，后来给辆急驰翻覆的马车压坏了膀子，从此工作没了着落，净窝在杂院一角，潦倒度日。叶蓬飞见这个瘦得前胸塌陷的黑老头右臂萎缩，青白着一只浊眼，神情孤冷古怪，心里直犯嘀咕；别说花钱雇用，连多看一眼都懒，只是拗不过宋自行劝说，终于还是顺了他的意思。</p><p>　　有宋自行帮忙打理，仓子里诸般调度渐上轨道，获利虽不丰，却让叶蓬飞站稳脚跟，令马担帮众人刮目相看。这几个月帮里说起壶嘴浦的叶相公，没有不竖起大拇指，啧啧称奇的。</p><p>　　诚如当日城隍庙口一晤，宋自行为叶蓬飞做的剖析：叶蓬飞不是出钱的仓东，所恃者不过壶嘴浦副浦头的身份，向北浦借了五个苦力、理出一座空仓，从没人愿意承接的天武阀粮需干起，以异于仓船行规的概念，重新分配了余羡的比例，造成在特定条件下无人可敌的优势。</p><p>　　一旦仓子规模变大，不免要步上刘家顺字号等仓行的后尘，挹注更多的资金支持营运，宋自行谋划的梦幻优势顿时消失。「东家，咱们的仓子是不能赚大钱的，也没有赚大钱的必要。」宋自行手捋长须，笑得一派怡然：「商场争雄，最后比的还是本钱，无论时机再好、手段再高，对手拿出百倍资酬，总能压过了咱们。想在瀛海八大浦纵横无敌，需要本钱最雄厚的东家。」</p><p>　　「天公九？」叶蓬飞的反应越来越敏捷。</p><p>　　「正是。天公九未必有钱，却拥有整个八大浦的进出动静，那是实实在在、占地营生的『有』。与其筹五万两、十万两的本钱，一点一点在浦上进退厮杀，不如在天公九里做个有实权的长老，届时银钱自有门道，反倒是末节。」</p><p>　　「开仓办货，只是为您打出字号。」宋自行笑道：</p><p>　　「咱们慢慢做生意，慢慢把浦上的山头摸得精熟，慢慢与这些山头都扯上线、弄上交情；等到时机成熟，自能找到一处打桩入楔的口子，顺着理路将整个壶嘴浦敲散开来，重新整理妥适，纳入掌握。」</p><p>　　叶蓬飞开始抓到他话里的关窍。</p><p>　　等掌握了壶嘴浦，再慢慢与其他七大浦做上生意、弄上交情，摸清天公九的山头理路，等待打桩入楔的机会……</p><p>　　这条计策说时容易，在日复一日的执行中却显得漫长而无聊，有时甚至会产生茫然之感。什么是时机成熟？什么样的时机才算成熟？是不是能做点什么，让时机按照期望预想成熟？思索这些问题让叶蓬飞觉得心烦气沮，他还是宁可当自己是承清仓号的东家，每天都致力让仓子的生意更畅旺，期待收入更多的现银。</p><p>　　天武阀的粮需生意总是断断续续，来的时候势如燎原，遇风着火，偏生淡的时候又像凭空消失一般，毫无规律可言。所幸宋自行的还价策略奏效，合作过的船东尝过那一成退羡的甜头，即使后来接了别家差使，还是会想办法弄回承清仓号来，倒也不缺生意上门。这台面下的削价竞争本是大忌，但承清仓号的吞吐量小，影响有限，自不会惹人眼红；再加上嘉惠的是代收一成余羡的船家，而非粮商布商，不会引发上游的大幅比价，各仓号几乎难以察觉。</p><p>　　宋自行的铁算盘紧守着承清仓号的「小」，叶蓬飞的合作对像便在这小小的吞吐余裕中飞转自如，甚至跨越壶嘴浦盘根错节的老仓老号，慢慢遍及瀛海各码头。不久前叶蓬飞外出干事，还须仰仗冯胜的人面，四下打点斡旋，如今与承清仓号往来的商号已超过马担帮的活动范围，反倒显得北浦的格局小了。</p><p>　　「铁网子」徐开似无召见叶蓬飞的打算，仅只让丧门标传了几句「以后好好干」之类的场面应酬。叶蓬飞对此颇为微词，宋自行却低头拈须，笑得讳莫如深：「东家勿忧。十娘若存心为难，咱们万万无法在壶嘴浦立足。依我看，这未必是贬抑的意思。」</p><p>　　承清仓号的生意兴隆，叶蓬飞在外应酬的时间也越长，兴许是生活日趋小康，再加上思念刻紧，小俩口反倒情浓。只要叶蓬飞不是带着满身酒气、回家倒头就睡，北浦竹屋的夜里必定风光旖旎，极尽缱绻能事。翠儿与他成亲大半年，床第间仍有一份门阀礼教的矜持，但身子却不由自主的发生变化，益发丰润细致，敏感紧绷得像是熟透的果实一般，抑不住羞人的迎凑与渴求，令叶蓬飞爱不忍释。</p><p>　　这夜又是缠绵至深更。翠儿体质娇嫩，不堪叶蓬飞恣意攫取，好不容易才从云端跌回绣榻暖衾，顾不得汗水狼籍、身无寸缕，偎着良人的胸膛沉沉睡去。叶蓬飞见她咬着纤指、轻喘薄鼾的神态，身心俱足，搂着满怀软玉温香，一同进入梦乡。</p><p>　　不知过了多久，他微略一悚，机伶伶地睁开了眼睛。</p><p>　　燃烛已尽，斗室里一片漆黑。有种不安的感觉凌驾睡意与倦乏之上，使他久久不能阖眼；慢慢的，黑暗变成深浓的靛色，宛若画纸上掺了水的彩墨，越渲越薄，终于让屋里诸物浮出形象。翠儿赤裸的娇躯白得透出淡蓝冷晕，似连夜色都沾染不上，细致的起伏间绷着酥脂般的滑腻，微带些许透明……</p><p>　　随着欲望的复苏，叶蓬飞突然清醒过来。</p><p>　　有这么一瞬间他以为自己身在梦中。他常做这种清明之梦：梦见自己醒过来、睁开眼，坐起身子，看见斗室里怀臂间丝毫未变，一如寐前。但这并不是梦。</p><p>　　叶蓬飞猛然眦目，全身的肌肉骤紧倏震，惊动了翠儿。</p><p>　　「怎……怎么了？」翠儿喉音娇腻，弯翘的浓睫却睁不开来。</p><p>　　他坐起身，屋里静悄悄的，门户窗牖隔绝了外面的世界，只从罅隙里透入几许凉飔，隐约能听见窗外黄竹沙沙摇动的声响。他拾起枕畔揉皱的月白肚兜，掩住翠儿那双乳鸽娇伏般的酥嫩胸脯，肌肤被月牙儿薄绫一衬，益发白得眩目。翠儿睡意酣浓，哪还顾得了遮羞？迷迷糊糊搂着肚兜翻转柳腰，又露出大片裸背。</p><p>　　叶蓬飞拉过绣被为她掩起，却迟迟无法睡下；环视屋内，几度想起身下床，推门探查一番，终究还是没有这么做。那股子不安躁动已然消失，他十分确定，几乎就和方才那种被人窥视的感觉一样真实。叶蓬飞缓缓躺落，枕着右臂朝向门窗一侧，一直睁睛挨到叩门声响。</p><p>　　天色犹黑，宋自行便已来到，两人匆匆吃过翠儿煮的鱼肚粥，驱车赶往壶嘴浦。</p><p>　　承清仓号今晨有笔外洲生意，要出一批贵重的蚕眼素绸到遗珠原。这种蚕眼乌光绸制成的织品轻暖舒适，色泽久洗不退，在苏杭等地极受欢迎，其中的关窍便在于染色前的绸子绝对不能见到阳光，一经曝晒定色，之后便染不上了。寻常绸缎都是先将生丝染好颜色，再按照图稿配色织纹，称为「熟织」，只有这种蚕眼乌光绸须织好再染色，称为「生织」，以夹缬、蜡缬、绞缬等技术染出各色渲采，风味与织锦精绣绝不相同，一时蔚为风尚。</p><p>　　苏杭是天下织品工艺所聚，蚕眼绸却产自堰都原，当地人嫌其曝日难染，通常用作素净的内裳或丧葬悬挽，索价不高，正好发挥蚕眼绸不沾外色的功效。拿蚕眼绸来生织缬染的惊人效果，是苏州工匠偶然发现的，不想造成轰动，仕女竞购，只是堰都运来的成品多是定色的素绸，生织极少。如今适逢产期，八大浦各号已摩拳擦掌，都想发一笔天外横财。</p><p>　　叶蓬飞这批算是早货，品质不比应时，数量也少，正巧有个熟识的船东牵线，浦上各大仓一来看不上眼，二来巴不得这些次货将承清号塞满，届时少个出价竞争的新锐敌手，倒也无甚烦扰。次货归次货，只要能拔得头筹，堰都的绸商出手自是十分大方，叶蓬飞特别推掉几档生意，仓里遍悬黑布、闭紧门窗，乃至今晨摸黑出船，都是为了这批娇客。</p><p>　　承清仓号上下人等忙着出货装船，叶蓬飞押运到遗珠原的外浦码头，绸庄大掌柜亲自出迎，清点无误后现银付讫，宾主两欢。原船回到壶嘴浦时，天才蒙蒙亮，宋自行打着灯笼，接过了御寒的披风，将较为轻便舒适的晨褂递给叶蓬飞，主从俩揣着新收的酬银，并肩信步，一路走一路聊。</p><p>　　忽见水道旁火把闪动，挤满了附近几仓的马担工，江上叠声嚷着：「抓到啦！抓到啦！」一路传过重重人墙，宛若起浪。码头工人打架闹事可说是稀松平常，但围观的人涵盖邻近几大仓，却不见汹涌激愤的模样，宋自行微一沉吟，蹙眉道：「莫不是外浦的人来闹事罢？」叶蓬飞摇摇头，径自挤入人群，拉住其中一个面熟的老工头：「怎么回事？大清早的嚷嚷什么？」</p><p>　　左右见是副浦头来了，争着开口：「叶相公，抓到水怪啦！」叶蓬飞剑眉一轩，沉下面色：「胡说八道！世上哪来的水怪？」众人七嘴八舌，好不容易才将事情说了个梗概。</p><p>　　原来大半年前，西浦各仓忽遭怪贼入窃，那贼也不偷金银财帛，只是扯破谷包粮袋，胡乱啃食之余，便任其散落一地；说是贼窃，更像是头大耗子所为。西浦各大仓号不堪其扰，央浦头姚乙金出面围捕，最后一回还伤了那贼的手臂，虽被脱逃，才又平静了一阵。</p><p>　　没过多久，西浦码头便陆续发生船沉，遇难的多属舢舨一类的小舟，船体下都有个钵大的凿孔，进水而没，无有例外。起初还以为是意外所致，后来沉得多了，闹得浦上人心惶惶，都说是水怪作祟。姚乙金指派侄儿姚三槐处理此事，姚三槐检视之前窃仓贼破坏的木闩麻袋等，与拖上岸的沉船逐一比对，料定是一人所为，设下重重陷阱，沿着贼人逃窜的踪迹仔细追索，静候时机，终于在昨儿深夜逮住了这个众马担工口里的「水怪」。</p><p>　　叶蓬飞拨开人墙挤到最前头，见水道上一艘小船慢慢撑近，船头的渔网裹着黑呼呼的一团物事，有几分猿猴模样，干瘦的肢体扭曲成难以想像的形状，网眼里挤出一络络湿海藻似的黑长毛发，果然是多像精怪少像人。火光掩映下，只见网罟间闪着金属钝光，竟勾有无数利刃，刺入那人肌肤里，令其动弹不得，身上黑不溜秋的除了泥垢之外，更是血污秽迹。</p><p>　　「叶相公有所不知，」身畔的苦力说得口沫横飞：「这水怪的气力可大了，十几个人都拿他不住，给脱逃了几次。姚三哥想出这个法子，他越挣扎流刺便扎得越深，痛也活活痛死了，才逼得这厮就范。要不凭那身九牛二虎的怪力，谁能让他乖乖蹲在船板上？」</p><p>　　宋自行瞧着不忍，低声道：「话虽如此，这手段也未免太厉害了些。」</p><p>　　叶蓬飞想起同样怪力无匹的牛眼，不知怎的突然对这帮西浦船客反感起来，哼了几声，冷着脸道：「流刺网拿来捕鱼都嫌缺德，怎能用在人身上？」这两句话声音不大，在鼎沸的人声里却有如冰刃劈落，站得近的马担工们见副浦头面色不善，纷纷闭上嘴，场面登时安静许多。</p><p>　　「叩」的一声船舷靠岸，四、五个流血挂彩的渔工浦客当先让同伴搀了上来，创口怵目狼籍，似是被野兽爪牙所伤，宋自行忙唤人让出道路，指使几个年少的拿金创药。</p><p>　　一条高瘦汉子跃上码头，将系着渔网的粗绳系上双轮绞盘，正好迎着叶蓬飞的目光，照面便是一抹冷笑，叶蓬飞觉得此人极是面熟，却想不起在哪儿见过。「叶相公这般仁义为怀，自然是瞧不上咱们的手段了。」汉子抱胸斜眼，语带讥嘲：「世事多变，不想今日却得叶相公教训。」</p><p>　　电光石火之间，那晚弥江大火的恐怖记忆霎时复苏，叶蓬飞心头突的一跳，才想起是那名拆船板给自己的梢公。「他……他竟也没死？」叶蓬飞面上略过些许讶然，旋即平复如常，此时此地若是说起当夜之事，只怕是他要吃亏。旁边一名精觉些的老浦客嗅出不对，赶紧打起圆场：「叶相公，这位是西浦老乙头的亲侄、姚三槐姚仨哥儿，是西浦码头有数的好汉哥，来日要接老乙头的班哩！」</p><p>　　姚乙金江湖混老，马担帮的弟兄人前都管叫「老乙头」，背地里却给取了个「猫须儿」的浑号，除了与老乙头那张扁腮塌鼻的横蛋脸相映成趣，更是直指姚乙金的精细厉害。当日铁爷回绝了让叶蓬飞升补西浦副座的提议，欲以姚三槐代之，姚乙金立时听出了弦外之音，升姚仨是假，贬叶云才是真。</p><p>　　仨儿虽是他亲侄，要想稳坐副座之位、镇住西浦那些个骄横老练的船行仓号，还需要好几年的人情历练，所以才派他去浦上干个船头，从根做起；盱衡形势，眼下是升不如不升，于是随口应了铁爷几句，回去就当没这事。冯胜问将起来，他也乐得拿铁爷做挡箭牌，极言说项之艰难，两边都不得罪。</p><p>　　叶蓬飞没料到姚三槐来头忒大，冷着脸一时难以缓颊，寒声道：「杀人不过头点地，天大的事也就是拿命来抵，何必搞些零碎苦头？」那水怪虽然弄沉了几艘壶嘴浦的小舢舨，却不曾造成什么人命银钱的损失，浦上诸人还真没想将他抽筋剥皮、生啖血肉。此时经叶蓬飞一说，十个里倒有七八个觉得这帮西浦客下手太狠，均露出不以为然之色。</p><p>　　姚三槐抿着唇际一抹蔑笑，丝毫不为所动，便要命人提网上岸。叶蓬飞暗忖道：「我俩的梁子早已结下，始终得做个了断，今日却不好教这厮称心如意，在我的地盘上耀武扬威。」提气大喝：「慢着！姚仨哥儿，既然这厮是在我浦上抓到的，说起来壶嘴浦也是苦主，要杀要剐，还得问过浦上的弟兄。还请仨哥把人留下，好让小弟有个交代。」</p><p>　　经过那血染火窜的江上黑夜，姚三槐对他的凉薄留下深刻印象。水怪为祸已逾半年，算来比叶蓬飞入瀛海城的时间还久，料想两人应无勾结，纯粹是争意气。姚三槐有意刁难，环胸冷笑：「这头畜生弄了咱们十几条船，我本想提将回去，一刀了帐。叶相公愿意代劳，自是好极，回头请相公着人送这厮的脑袋到西浦，也让我向浦上弟兄交代交代。」</p><p>　　天公九这几年虽然发展兴旺，渐渐不同以往，到底瀛海仍在高泰治下，三督衙门均非无所事事的闲差，放任天公九动刀杀人而不加闻问。水怪未伤人命，按照马担帮的规矩处置，最多毒打一顿便了；就是要杀，也不能大张旗鼓的杀。倘若叶蓬飞当真砍了人头、遍传西浦，正好让高泰拿来做文章，少不得与铁爷一番纠缠，还不知要惹出什么风波来，决计难以善了。</p><p>　　谁知叶蓬飞微一冷笑，点头：「仨哥吩咐，小弟自当遵从。还请仨哥交割人犯，与众位弟兄到小弟仓中吃酒。」壶嘴浦诸人都听呆了，老成些的不免忐忑，知道事情要糟，年少气盛的却觉得叶相公应诺豪气，既守住浦上的脸面，又顺势挫了姚三槐的气焰，心中大感痛快。西浦人马包括姚三槐在内，谁也没料到叶蓬飞如此干脆，俱都沉下面来，两个机伶的浦客交换眼神，悄悄挤入人群，想回西浦讨救兵。突然一把薄亢嗓音排闼飙起，如敲尖钹：「唷，两位哥儿这便走啦？」</p><p>　　众人纷纷回头，却见说话的是个瘦小如猴的肮脏少年，衣衫褴褛，头脸黑得锅底也似，益发衬出一口尖利白牙。旁边的工头认出是自己手下打零工的新娃儿，急得猛敲了记爆栗，低声喝骂：「轮到你说话了？多事！」少年疼得龇牙咧嘴，捂着后脑勺直跳脚，面上颇有不豫。</p><p>　　那两名西浦客被他喊破用心，兀自直着脖子胀红脸，粗声瞪眼：「咱们折腾几夜啦，回去睡觉成不成？」少年双手一拦，嘿嘿冷笑：「两位没听见叶相公请吃酒么？还是咱们浦上的酒水两位瞧不上眼，便这般不赏脸面？」</p><p>　　码头工人都听出了意思，几个性子冲的猛戳俩西浦客的胸膛，大声道：</p><p>　　「听见没有？谁都不许走！」</p><p>　　「你们动手动脚的干什么？」西浦众人也跟着叫骂。</p><p>　　两边相互推挤，眼见要殴斗起来。那瘦小少年早就趁乱挤出人群，一溜烟窜进邻近的整排大仓里，不一会儿工夫，近百名马担工拿着扁担尖刀从仓里围了过来，个个杀气腾腾，呼喝声渐渐压过了西浦人马，冲突一触即发。</p><p>　　「慢着！」姚三槐喝住手下，面色不改，斜睨了叶蓬飞一眼，扬声拱手：</p><p>　　「这水怪便交给叶相公处理了，明日午时以前，望叶相公履行承诺。兄弟等还有要事在身，着下回再来吃叶相公的好酒。请！」不等叶蓬飞回话，转身挥手，便要率众离去。前头围着的码头工素知他是西浦的头面人物，想都没想便要让开；那少年不知何时又挤回人群里，一推身前大个儿，那人猛然惊醒，握着扁担挺直身子，一步也不退让。</p><p>　　姚三槐前进不得，脸色难看之至，回头看着叶蓬飞。叶蓬飞抱拳回礼，淡然道：「仨哥走好，恕小弟不送啦。」众人这才让出道路，让姚三槐领着手下离开；尚未走远，壶嘴浦的工人们已轰笑起来，除了几个老人隐觉不妥，人人均以为叶相公为浦上出了口气，心中大感畅快。叶蓬飞指挥众人转动绞盘，将那水怪吊上岸来，流刺网的尖钩扎入水怪周身肌肤，无论怎么小心都不免牵动伤处，水怪痛得嘶声惨嚎，网下不住滴出血水。</p><p>　　宋自行让人推来一车棉花，准备将水怪置在棉花袋上。正吊到一半，远方忽闻一阵呼喊，却是姚三槐。「叶相公——」声音断断悠悠，极目却已不见人影；叶蓬飞运功听了半晌，才听见：「网上……打的是活结……」</p><p>　　「唰！」一声，吊在半空的渔网突然坠下。那网离地数丈，骤然摔落，不惟水怪尖钩入体，难免当场被活活刺死，连被渔网压到的人都不免为流刺所伤，危险的程度与网中水怪浑无二致。惊叫声中，叶蓬飞猛然回头，却见渔网裹着一团利刃银光，正往宋自行脑门砸落！</p><p>　　「宋先生！」</p><p>　　叶蓬飞心底凉透。短短刹那，仿佛看见好不容易复苏的皇图梦再度星散——</p><p>　　宋自行踉跄后退，挥袖坐倒，撞得身边一名大个儿扑跌开来，压在另一名码头工身上；就这么一个推一个，眨眼间这条人肉连环的末尾绕了半圆，猛将装满棉花袋的板车往前一送，轴轳贴着宋自行滑过大半截身子，「咚」的一声，恰恰接住落下的渔网。</p><p>　　叶蓬飞扑进车底将他拉出来，急得脸都白了：「先……先生无恙否？」</p><p>　　「托东家的福，托东家的福。」宋自行拍去尘土，一指车顶，低声道：</p><p>　　「此人伤重，再不救便来不及啦！东家的意思怎样？」</p><p>　　「先带回去，我走一趟黄府。明日之事，回头还要与先生仔细参详。」</p><p>　　宋自行点点头，忙指挥伙计推送板车，片刻便去得远了。叶蓬飞惊魂甫定，只觉方才巧得不可思议，虽然保住了重要的智囊，到底生出几分疑心；想着想着，不禁苦笑：「我真糊涂了。宋先生若有武艺，抽身后跃即可，何必做作？世间又有哪一门武功这般神异，眨眼算准六七人的进退方位，推骨牌似的连环发动？用于临敌交手，这可真是儿戏一般了。」独立片刻，遥见一双晶亮的大眼隐在仓边黑影里，狡狯的视线穿透人群而来，恍若暗器。</p><p>　　「老蔡，那是哪个仓的弟兄？」他拉了个工头，指着那瘦小少年问。</p><p>　　老蔡讷讷低头，窘得抓耳挠腮。「叶相公，您……您大人大量，千万别见怪。阿陶他年纪还小，又死了爹娘，啥事不懂，可怜得很……」</p><p>　　「原来是你仓里的。」叶蓬飞笑道：「两膀子瘦鸡也似，能干甚活？我仓里正缺人跑腿听差，你让他过来罢。」老蔡楞半天才听明白，连连点头，招那名唤「阿陶」的少年过来。叶蓬飞让老蔡先行离去，见少年背负双手，哼着歌儿踅了过来，十足懒惫。朦胧的天色里，那双澄亮的大眼睛却触动了心底某个无法言喻的部分，叶蓬飞静静看他来到身前，才忽然回过了神。</p><p>　　「你叫阿陶？」</p><p>　　「嗯。」</p><p>　　「姓什么？」</p><p>　　「没姓什么。」少年鼻中哼笑，眼睛骨碌碌转：</p><p>　　「就叫阿陶。」</p><p>　　叶蓬飞饶富兴致的打量着他。</p><p>　　「知道『金匮珍』黄起渊黄老爷子的宅邸么？」</p><p>　　「知道。」</p><p>　　「帮我传个口信给黄府的长公子黄湛亭，请他到仓里一趟。」</p><p>　　阿陶精灵的大眼滴溜溜地一转，抿着一抹窃笑。「知道了。」</p><p>　　正欲拔腿，又被叶蓬飞唤住。「阿陶，我仓里的工钱是浦上最高的，除了银钱，我待伙计如家人，管吃管睡，还管妻小高堂。他们是全瀛海天公九最好的伙计，因为我是全瀛海天公九最好的东家。」他凝视着满身脏污的少年，一字一句，眼里殊无笑意。「你要做我的差使，便要守我的规矩。我欣赏你，不代表你能例外。要来不来，自己想清楚。」</p><p>　　阿陶笑了，咧开的嘴里有着白生生的牙。</p><p>　　这番话似乎没有吓到他，眼眸里闪着异光，直勾勾回应着叶蓬飞的逼视。</p><p>　　「我可以去了么？」两人隔空对望，过了半晌阿陶才耸耸肩，挠耳低头：</p><p>　　「东家。」</p><p>　　叶蓬飞点点头，看那干瘪的背脊猛扭过来、两条瘦鸡似的长腿飞快交错，突然想起什么，再次唤住了阿陶。</p><p>　　「刚刚在码头上，你表现得很不错。」</p><p>　　「我知道。」阿陶狡黠一笑，眸里的得意却显出几分天真：</p><p>　　「我是故意做给你看的。」</p><p>　　这娃儿有多大年纪？十二？十五？叶蓬飞像要甩掉杂识般的摇摇头，捻指打了个榧子，忍不住露出赞赏之色。阿陶并未奔向城南黄府，而是往城西照定寺街航的方向去——此际天将大亮，城南富户里连下人都还未起身，但黄家「金匮珍」大铺肯定已开门做生意了。黄湛亭身为长子，代父掌管百年家业，要找这人，自然该往城西而非城南。</p><p>　　个把时辰后，在承清号的后仓隐僻处，叶蓬飞与宋自行小心替水怪除去渔网，黄湛亭针剂齐施，以炙红的小刀将水怪身上的刃片一枚枚挑出来，扔进装满清水的黄铜盆里，一边止血敷药，裹上干净棉纱。刃片所扎或深或浅，有的毫不费力便能拔出，有的却得割深伤口才能撬起，黄湛亭以湿布层层包缠面部，只露出双眼，将一种名为「走鹿胶」的黑色膏液烧融生烟，在乱发胡须间找出水怪的口鼻，小心翼翼控制他吸入的份量。</p><p>　　「那是禁药。吸得小半锅烟能飘飘欲仙、不知疼痛，吸多了连命都能送掉。」被赶出门的叶蓬飞满腹狐疑，宋自行压低了声音，捻须道：「从前京里一抓到吸食或私贩『走鹿胶』之人，立时钩舌裂口、凌迟处死，可偏文武百官、王公贵族都好此毒，暗里时不时抽上几口。有段时间朝争剧烈，想害哪个政敌便指他私藏禁药，皇帝若肯下旨清查，还没听说谁家里搜不到胶的。」</p><p>　　叶蓬飞也是京里出身，只是自小母亲管教甚严，从不让去天坛刑场看人杀头。此时听宋自行一说，倒是勾起些许儿时片段，依稀记得当年小巷里众顽童奔相招引、独独自己被母亲厉声禁止的模样，五味杂陈之余，不觉有些诧然：</p><p>　　「黄起渊如此清誉，竟也藏毒？」</p><p>　　「医者药师，多半也藏些鹿胶。」宋自行解释：</p><p>　　「此物对止痛颇有神效，谨慎施用，的是外科圣品。」</p><p>　　陈旧的木门后传来断断续续的呻吟，声音哑如兽咆，颤着痛楚的抖音。</p><p>　　叶蓬飞听得蹙起眉头。「莫非这走鹿胶不起作用？」</p><p>　　「据说走鹿胶剂量下得太重，非但血止不住，伤口也很难复原。」</p><p>　　宋自行回望门板一眼，若有所思。</p><p>　　「恕我冒昧，东家……可是与那姚三槐有隙？」</p><p>　　「嗯，」叶蓬飞故作懊悔，击掌兴叹：「当夜我进瀛海时曾与他起过口角，今日重遇，又想起那厮盛气凌人、信口开河的德行，不觉动气。愧负先生指教，想来实在鲁莽。」</p><p>　　「东家勿恼。姚三槐行事雷厉，挟着姚乙金的权望，算得八大浦间有名的后起之秀，迟早要犯到相公头上来。只不过与西浦姚乙金放对，相公还嫌单薄了些，这仗越晚打，咱们赢面越大。」</p><p>　　叶蓬飞心念电转，脑海里突然浮现一个人影。两人四目相对，灵犀瞬点，知道彼此都想到了一处。「这事由我去说罢，东家。」宋自行微微一笑，用温煦的口吻平息了他的欲言又止：「冯胜若能出面斡旋，姚乙金不足惧也。示之以弱，弱而故示，对付姚乙金这等坐拥盛名多年的头面人物，相公须紧记『示弱』二字关窍，方能点到成功。」</p><p>　　叶蓬飞闻言一凛，茅塞顿开，抱臂沉吟不语。宋自行也不欲打扰他思量沉淀，用湿布紧掩了口鼻，推门入内帮忙。又过个把时辰，木门才缓缓揖开，乳白色的烟雾四处飘窜，中人欲眩。黄湛亭满身疲惫，捧着铜盆摇晃步出，面色有些白惨，黄铜盆里盛满沾血霜刃，竟有二、三十枚之谱。</p><p>　　「是谁干的？」这是黄湛亭开口的第一句，疲倦丝毫无法稍阻他眼里的怒火。</p><p>　　「重要的是你今天救了他的命。」叶蓬飞拍拍他的肩膀：</p><p>　　「现在，我们得想法子让他活过明天。」</p><p>　　忽然一声轻笑，众人的目光都转到了一处。</p><p>　　「不就是颗脑袋么，有什么难的？包在我身上。」</p><p>　　角落的小丬暗影里亮起一双明眸诡笑，还有一抹雪亮亮的牙。</p><p>　　次日午时，一只六面铜绞的黄花梨匣被送到西浦大仓，包括老乙头在内，姚派的心腹首脑们齐聚一堂，等着看叶蓬飞的手段。姚三槐昨晚已将壶嘴浦诸事向叔叔仔细禀报，却没料到叶蓬飞当真动手杀人，强抑惊诧，伸手揭开匣盖。</p><p>　　「他妈的！」</p><p>　　匣中盛满硝灰，置着一颗无须无发、连眉毛都剃去的男子首级，嘴唇眼皮略显浮肿，皮肤呈现某种带褐底的暗紫色，灰扑扑的半点光泽也无。姚三槐钢牙紧咬，忍不住低声咒骂，若非当堂都是姚派的长辈大老，只怕立时便将木匣摔出门外。</p><p>　　叶蓬飞掐住了整件事里最致命的要害，狠狠将他一军。</p><p>　　黑夜焰摇，乱发披面，谁也没见过水怪的真形实貌。叶蓬飞便是到城南义庄或城郊的乱葬岗，随意刲了颗新鲜脑袋来抵数，谁又能辨出真假？偏偏姚三槐一时失察，到眼下才想到这节，自是气得脸都白了；姚乙金却不慌忙，转头唤上一名长老。「老卢，你瞧怎样？」</p><p>　　「刚死不久。」老卢按着颈间的断口，仿佛手里拨弄的是块煮熟的猪头肉：</p><p>　　「硝下得挺重，不过尸气没泄干净，眼皮肿得像猪尿泡似的。不是老尸。」</p><p>　　老卢的亲爹原是丹州云松县的仵工，当年经手一件谋财侵产的命案，明明在尸身喉管里验出砒霜，县令却不肯批下勘合单，逼得急了，干脆栽他个「入罪冒功」的罪名，毒打一顿赶出县衙。老卢的爹被打得腿股糜烂、生疮化脓，没几个月就死了。后来才知县令收了地主侄儿的好处，合谋害死亲叔，老卢揣着刀乘夜捅了那名黑官，亡命到瀛海来。</p><p>　　姚三槐心念电转：「叔爹，我让人到义庄走一趟，瞧瞧昨儿有没新到的尸。」</p><p>　　「不让去瞧，你就是不省心。」姚乙金眯着细眼咧嘴一笑，像极了一头舔舌的老猫。「干脆再派人问问叶相公尸身哪儿去了，省得跑两回。你自个儿别去，一会儿有人登门说项，莫要错过了好戏。」</p><p>　　姚三槐不明所以，但他素知其叔料事如神，所言必有深意；躬身应喏，特意点了几名精明晓事的弟兄，分作两路，仔细交代叮嘱，务求查个滴水不漏。果然个把时辰后，两拨人各自回报：</p><p>　　「义庄那儿都开棺验过啦，新尸都是有头的。」</p><p>　　「叶相公仓里的人说，水怪的尸体扔水里了。」</p><p>　　——可恶！难道他真的杀了水怪？先救那人，再杀那人？</p><p>　　姚三槐恨得牙痒痒的，越想越觉匪夷所思，拳头捏得格格作响，却全无着落处。</p><p>　　姚乙金抚须嘿嘿两声，让心腹手下各自散去，只留下侄儿咬耳朵。</p><p>　　「仨儿，这事你也别噎气。我不管他从哪里弄来了这颗新鲜脑袋，要紧的是他肯担上杀人的风险，弄了座台阶两头下，代表他怕了咱们，这好得很哪！要不我问你：你跟那姓叶的结下梁子，要走到哪一步才能舒心？杀了他？杀了他全家？还是让他求生不得，求死不能？」</p><p>　　姚三槐一怔，答得理直气壮：「至少让他交还水怪，上门谢罪！」</p><p>　　「那你打算拿水怪怎办？一刀杀了，还是千刀万剐，煎煮炒炸？」</p><p>　　姚三槐为之语塞。</p><p>　　「杀人不过头点地。你至多便是要了水怪的命，这你已经得到了。」姚乙金一指匣里的硝制人首，望着侄儿的眼神与其说是和蔼慈祥，更有几分像看了头追着尾巴团团转的耷鼻哈巴狗，逗得他眉眼皆笑：</p><p>　　「倘若叶蓬飞真上门向你请罪，你便开心快意了？」</p><p>　　姚三槐一凛，渐渐静下心来，凝神细思。</p><p>　　「仨儿，世上有两种人堪称无敌。第一种是见神杀神、遇佛斩佛，所有的敌人和朋友都逃不过，不管他们愿不愿意，毕生都不能遇到对手，无人能伤分毫，杀到最后只剩下自己，便把自己也杀了；这种无敌的代价太惨，不要也罢。</p><p>　　「第二种无敌之人则很少出手，但人人都传说他见神杀神、遇佛斩佛，所有敌人都逃不过，于是只得小心应付，不敢稍稍惹动，任他们予取予求。这种无敌是很愉快的，只消别碰到第一种，这第二种可说是站在世上最高处的人，关键就在一个『怕』字。杀人不过得到条死尸，留着个怕你的人，却能够得到很多其他的东西。」</p><p>　　说话之间，一名浦客匆匆来报：</p><p>　　「乙爷！北浦仓行的冯老四来了，说是有事求见。」</p><p>　　「你瞧，这不是来上门请罪了么？」姚乙金朝下人一挥手，转头对侄儿笑道：「这姓叶的是个人物，你说出口的他都想到了，见风转舵的手段一流。你这便与他一笑抿恩仇？还是要鸡肠小肚的恨将下去，教旁人看笑话？你怎么知道他是真的怕，还是假的怕？你又能从他的害怕里得到什么？」姚三槐若有所思，抬头见厅外从人正领着一名燕颔紫膛、体魄结实的青年汉子走近，棉袍肩肘处洗得发白，手里提着糕饼礼物，正是北浦仓头冯胜。</p><p>　　「打点精神，你冯四哥来了。」老谋深算的西浦浦头笑得眼如眉月，隐隐透出寒芒：「记住，拳头到肉，不过就是个『疼』字，能疼上一辈子么？光看你的拳头便能唤人驱使，那才叫做本事。」</p><p>　　※※※</p><p>　　自从那夜以后，一连十余天忽赤里都将牛眼带在身边，出并辔、夜同寝，几至形影不离的地步。</p><p>　　忽赤里具有某种莫名的魅力。这股魅惑之力不仅来自她美好的胴体，不同于风月场里的烟视媚行，而是她结结实实需要着他、渴求着他，那眷爱是如此的强烈而毫无保留，以致让欢好之外的一切都变得空洞起来，似乎一点也不真实。</p><p>　　如果可以，牛眼或许会强迫自己抗拒诱惑，问题在于忽赤里从不让他选择。</p><p>　　就像忽赤里曾让他穿上银甲卫的军装，全副弓刀立于大帐一角，自己却径行接见将领、召开军议，席间赤黎话与汉语交杂纷呈，浑无顾忌，仿佛当牛眼是帐中的壁毡垂饰，连正眼也不瞧一下。牛眼安静的站着，安静的承受这种视而不见的刻意忽略，一边与心中的屈辱与愤怒激烈交战着，却不明白自己何以如此。</p><p>　　就在煎熬将至极点，忽赤里突然推案而起，大声宣布：「我要去打猎！谁也不许跟！」不顾众人错愕，快步如风、掀帐而出，火一般的红发拂过牛眼鼻端，冷冷抛下一句：</p><p>　　「你跟我来！」</p><p>　　两人一前一后驰至后山荒僻处，忽赤里翻身下马，面向他缓缓后退，背门抵住粗糙的白桦树干，开始脱氅卸甲，将衣衫一件件解于树下，动作极轻极慢，带着似挑衅非挑衅的笑容，直到一丝不挂。</p><p>　　「不许……不许你恨我！」当牛眼狂暴的侵入她的身体，忽赤里颤抖的呻吟凄婉若绝，束紧的强度仿佛垂死前的奋力挣扎，几令他同与消亡。</p><p>　　「听……听到没有？永远……都不许你恨我！」</p><p>　　仿佛是对与她不知疲累的身体的小小背叛，忽赤里只有在攀上巅峰的瞬息间才会显露娇弱的一面，紧啮着他的肩头摇头啜泣，身子绷颤如弓。那种惹人爱怜的模样仅仅维持片刻，一刹那，摇散红发如火焰冠冕的赤裸美人又娇喘着将他压倒，迷蒙的眼里泛着猫一般的光，强悍的发动另一回合的激战……</p><p>　　日以继夜的需索非但没有耗尽牛眼的精力，反而让两人的痴缠越见绵长，仿佛吸胶上瘾一般，渐渐成为赖以依存的习惯。</p><p>　　牛眼感觉体内似乎有用不完的力量，时时翻滚沸腾，他清楚知道自己心里只有忽赤里一个，但瞥见她帐里那些娇美的关虏侍女，却也能引发澎湃的欲念，而且越来越难禁制。即使能以「鼎燧阳钟」的秘传法门导引气血、收摄心神，他仍不时有爆体而亡的错觉。</p><p>　　这种奇诡的变化深深惊吓了牛眼。他不止一次在恍惚燥热的梦境里，发现老人又突然活转回来，劈头痛骂他耽于美色、沉溺绮欲之余，再次为他指点迷津，告诉他必须带着忽赤里远走高飞，到一处没有征战杀伐、没有赤汉之别的地方……</p><p>　　牛眼流着眼泪醒过来，帐里的牛油烛烧成了一摊泥泪，焰火将明将灭；寒意从幕毡的罅隙渗进来，他机伶伶的打了个颤，才想起时序已然入秋。平日忽赤里的后山秘密行辕里除了有十倍于此的牛油巨烛，更煨着几盆烧红的精炭，在厚厚的毛毡里拥着她裸裎的温暖娇躯，一点都不觉得秋意袭人。</p><p>　　仔细一算，他整整有六天没见到忽赤里了。</p><p>　　除了昨夜曾派人送来一床新毡，忽赤里处几乎无有闻问。牛眼与送毡子来的侍女荼阿虽不熟稔，但荼阿在忽赤里帐中算是最活泼的亲随，平日十分受宠，是少数几个敢跟他说上几句的关虏侍女之一。「族王她……还好么？」其实他也不知道自己到底想问什么。</p><p>　　荼阿睁着清澈的大眼睛打量半晌，看得他浑身不自在，忽然抿嘴一笑。</p><p>　　「算你有点良心。族王今日不好，明日……多半便好了。」</p><p>　　什么叫「明日便好」了？难道忽赤里生病了？牛眼听不懂她的话，呆望着出神。</p><p>　　「你盯着我瞧做甚？小心族王挖了你的眼睛。」荼阿双颊微红，轻啐一口，转身翩然离去，背影婀娜摇曳，年纪虽小，却别有一番风情。他与忽赤里于后山行辕欢好时，这个荼阿最常随侍，一双精灵的大眼瞟呀瞟的，对男女情事似懂非懂，却老像在取笑他似的。</p><p>　　看到熟悉的荼阿，忽赤里的一颦一笑又突然深刻起来，倏地占满心头。</p><p>　　远离了忽赤里媚人的胴体，这几日牛眼稍得清醒，发现江泻大营到处都在收拾工事、贮运粮草，似乎有开拔的征兆。赤黎最精锐的铁甲队与白黎军离开苰州，决计不是游玩取乐，他自与忽赤里有肌肤之亲以来一直在逃避此事，如今黄粱梦醒，终于不得不面对现实。</p><p>　　无论「银甲白黎」再怎么秋毫无犯、牛仁甫军再怎么死不足惜，赤黎铁骑终究还是野蛮残暴的侵略者，他们不为主持正义而来，而是要继续挺进中原大地。忽赤里纵然毫无保留的为他奉献了处子之身，或许还动了真感情，但始终是赤酋手下的得力大将，她不但将持续攻城掠地，以她的智谋、武功与统御手段，恐怕还是赤奴赖以横扫南疆的重要关键。</p><p>　　梦里老人让他带忽赤里远走高飞的嘱咐，醒来后显得格外幼稚可笑，牛眼抱头独坐毡床，无法与铜磨镜里的那个胡服少年相对。帐内烛火逐渐黯淡，帐外的黑夜却仿佛不会结束似的，无论时间如何流逝，牛眼始终等不到天明。他从未像此刻这般痛恨自己，痛恨身上穿的、眼里看的，甚至鼻中闻嗅的一切，但却丝毫无力反抗。</p><p>　　垂幕掀开，寒飔沁入，细碎的脚步声令他忍不住抬头。</p><p>　　忽赤里并未没收那柄银匕，每当激情倏动、两人狂乱剥着对方衣物时，银匕总不免铿然坠地，早已暴露踪迹，忽赤里甚至允许他用匕尖在她挺耸的乳房上轻划圆圈，令白腻的胸口肌肤泛起一片细密微悚，再覆以他温热的吮舐……</p><p>　　如果来的是鹰奴或其他银甲卫士，牛眼会毫不犹豫扑上前，拼死将银匕搠入他们的心口以换取自由，或可稍稍平复那种难以言喻的挫败，或可稍稍挽回对满溢胸中的失望与颓唐。</p><p>　　但来的偏偏是那日为他更衣的关虏侍女，牛眼曾听人唤她「末梨」。</p><p>　　「族王……」仿佛被他野兽般赤红的双眼所惊吓，末梨语声微颤：</p><p>　　「族王要见你。」</p><p>　　牛眼沉默的跟她来到中军大帐，见巡守卫士均远远站岗，营帐周围并无亲兵，料想已布置入帐。忽赤里夜里从未于中军大帐召见他，后山行辕才是两人能缠绵终宵、不受打扰的地方，有那么一瞬牛眼以为忽赤里终于下定决心杀他，奇怪的是心头居然空荡荡的，既不愤怒也不悲伤，反有松了口气的解脱之感。</p><p>　　帐内火光烛红，出乎意料的并未罗列刀兵，忽赤里没有披甲持械，只是随意斜倚胡床，几上无酒无菜。雪白的狐裘下穿有便靴便袍，紧实的束着嵌金银带，如同平日接见下属一般，浑无半点挑遐意味。</p><p>　　牛眼以为自己会一直保持麻木到人头落地为止，直到瞥见火光下那张艳丽依旧的面庞，尽管没有表情，仍足以令他的思念溃堤；原来这短短六天并未让她稍稍抽离他的心版，只是累积了更多的东西，将他紧紧捆绑在这里。她是不是厌烦了肌肤之亲？是不是喜欢上了别的男人？还是跟自己一样，兜兜转转、载沉载浮，终于认清了赤汉间那道无法跨越的那道鸿沟？牛眼鼻端微烘，却不知该为了什么。</p><p>　　忽赤里注视着他。</p><p>　　「你这是想我，还是想跟我拼命？」</p><p>　　牛眼眼眶一热，咬牙握拳，强迫自己垂落视线。</p><p>　　「妳要去打仗？」</p><p>　　「你管得着吗？」她似乎也察觉了自己语气不善，勉力一笑，却无半分媚态，倒像强抑怒气，随时便要迸发。「这几日让你清闲，倒开始刺探军情了？别忘了你是我的俘虏！能活到今日，是我饶你不杀，你以为你有开口问话的资格么？只消我下令，随时能将你拿进黑牢，当成奸细治理！」</p><p>　　牛眼有些错愕，尽管忽赤里常将「俘虏」两字挂在嘴边，但那是情浓欲炽、耳鬓厮磨时的挑逗话语，从未这般认真折辱。他知道此际若是沉默以对，势必愈加激怒忽赤里，然而一时血气上涌，越是在心上人面前越是不能轻易低头，牛眼横了心不发一语，怒目相视。</p><p>　　忽赤里冷笑。「你倒硬气。我差点忘了你是汉族的勇士，一路从瀛海到苰州，给我的军队折腾了几百里，也不过瘸了条腿，料想再怎么拷打也不怕。对付你这种人，只怕要弄进温柔乡里慢慢炮制，才能磨得骨酥肉烂，点滴不剩。」</p><p>　　牛眼脸一红，暗自纳闷：「她这么说是什么意思？耻笑我这般迷恋她么？」见忽赤里猛一击掌，朝角落唤叫：「妳过来！」一抹窈窕纤影走到火光之下，全身簌簌发抖，却是侍女末梨。</p><p>　　牛眼这才省起偌大的帐里还有旁人。末梨自领他进来后一直没离开，他全副心神都放在忽赤里身上，此时环视帐内，才发现角落里满是摔烂的杯酲、翻覆的酒菜，毡毯上东一块西一块染着污渍，有深有浅。赤黎贵族习惯以酒代水，打翻的绝非水罐，若浅渍为葡萄美酒所遗，那深色的会是什么？</p><p>　　忽赤里见他神色迷惘，目光益冷，捏着末梨巧致的下颔，狠笑道：「怎样？这么标致的美人，够不够埋葬汉族的勇士？」末梨吓得面色惨白，圆润的唇珠紧抿着悚栗，贝齿嗑碰，更显楚楚可怜。忽赤里的侍女都是关虏部千中选一的丽色，胜过许多赤黎公主，末梨即为其中的佼佼者，芳龄虽才十四，已出落得秀美可人。许多银甲卫的高阶军官一见难忘，对她十分倾心。</p><p>　　牛眼面色一沉，无言以对，眼神却冰冷起来。</p><p>　　忽赤里微微一惊，突生几分羞怒，冲他伸手：「拿来！」</p><p>　　牛眼全身上下哪还有什么值钱的物事？立时会意，取出怀中银匕时稍微犹豫了一下，忽赤里蔑笑道：「怎么？舍不得？」语气凝涩，寒得怕人。牛眼绷着脸，更不稍停，匕首连鞘一并扔了给她。</p><p>　　忽赤里擎刃作势，从末梨粉嫩的颊畔缓缓滑落，匕尖停在她剧颤的喉头肌肤，斜眼衅笑：「你不是很爱看美貌女子、很爱与女子调笑么？是嫌看得不够清楚，不知合不合你的口味？」语声未落，刀锋已滑进末梨的领口，如热刀切牛油一般，贴着肌肤「唰」地划落！</p><p>　　她使刀颇见火候，再加上那柄银匕来历非凡、洵为神物，末梨身上的秋衣层层叠叠，居然应声两分，迸口处只见发育成熟的胸脯浑圆高耸，细小的乳尖昂翘，淡得像是新落的梅瓣。匀称的双腿紧并着一抹暗影，柔嫩的奶色肌肤恍若膏脂蒸融，远远便能嗅到一股幽浓甜香。</p><p>　　末梨骇得几乎厥过去，但无族主的命令，连举手遮挡也不敢，闭眼侧颔，露出姣好的脖颈曲线，含羞忍辱的模样与散发青春气息的胴体相映，益显撩人。她身子僵立，分裂至底的残衣顿失牵寄，由双肩无声滑落，露出全副胴体。</p><p>　　忽赤里只一刀便将她剥得精光赤裸，末梨虽不如忽赤里修长健美，但肌肤细致、腿股丰盈，尤其那娇弱无助的神气，适足以激发雄性深沉的侵凌本能，任谁见了都忍不住想恣意蹂躏，一逞兽欲。</p><p>　　牛眼看得面红耳赤，忽赤里却没有停手的意思，从背后握住她结实的双峰，细细抚弄，一手悄悄滑过平坦的小腹，探入腿股之间，呻吟般的喉音娇腻无比，轻声呢喃：「你瞧！这已是人间至极的快美，你还等什么？只要你开口，我就把她送给你……」</p><p>　　末梨被逗弄得脸泛潮红，双腿发软，几乎站立不稳，自小接受的严苛训练却在此时发挥了作用，如无族王敕令，即使危及生命她也不能轻易倒下，只得咬着牙苦苦支持。那只冰冷细滑的玉手粗暴的分开了她的羞人之处，揉拈着满掌泥泞，正欲叩关而入；末梨在一波接着一波的痛苦与快慰侵袭之下，终于还是察觉驱策那只手的非是淫情炽欲，而是难以言喻的愤怒与妒火。这股猛烈的妒恨熊熊燃烧，已经脱出理智的驾驭，即将夺走她的纯洁之证。</p><p>　　末梨不敢挣扎，惊恐地流泪抽搐，准备迎接那撕裂般的巨大痛楚……</p><p>　　「住手。」</p><p>　　牛眼没有吼叫，眼里却深深的溢满某些东西，像是被什么刺痛了，也仿佛是凝固的灰心与疲累，但又不全是这些。他慢慢看了银匕一眼，仿佛在与什么道别，然后缓缓转身，径往帐外走去。</p><p>　　「站住！」</p><p>　　忽赤里的声音既尖又薄，与方才的甜腻判若两人，却无法令牛眼停步。</p><p>　　「你再不站住，我便杀了这个贱婢！」她试图挽回颓势。牛眼依旧不疾不徐，失去重量的步伐一拐一拐的，几乎令人产生形体灰散的错觉。「啪！」一声贴肉劲响，牛眼终于回头，见末梨捂着红肿的左颊怔立，忽赤里乱发披面、喘息如兽，狼狈中透着一股凄艳，望之不似活物。</p><p>　　「滚！」她低声咆哮。</p><p>　　末梨如获大赦，顾不得身无寸缕，抱着残碎的衣衫掩面奔出。她仿佛再也摸不清主子的心思——明明傍晚还有说有笑，命人烧水侍浴，又让鹰奴往后山打点；谁知转眼却像发了疯似的，几乎将阿荼鞭死。如今，又对自己做出这样的事……</p><p>　　剩下的两人隔几相望，与那个旖旎狂乱的夜里相差仿佛。</p><p>　　「你……」忽赤里银匕一指，锐利的锋尖似乎微微发抖：</p><p>　　「你怎么敢离开我？你怎么敢说离开我？」</p><p>　　牛眼望着红发底下那双水花扬颤的眸，忽觉心惊肉跳。</p><p>　　他几乎就这么离开心思了她。天啊，他几乎就这么离开了她……</p><p>　　「除非你不再需要我了，我才会离开你。」他紧紧将忽赤里拥在怀里，回应着她激烈的啃吻，口里满是咸苦的泪。「我不会离开。你所做的一切我都不再问为什么。除非妳不要我了……」</p><p>　　忽赤里捶打着、踢弄着，又亲又咬，摇着头发出令他惊心动魄的沉痛呜咽，似乎非如此不能稍稍宣泄。两人双双滚倒，不住挣缠，牛眼将她的双手扣在背后，半边身子压住使劲踢动的右腿，隔着层层皮袍里衣，攫住她丰盈的胸脯，温柔而强悍的施加力道。忽赤里忍不住昂首呻吟，两人四唇紧贴，吮拌着一团炽烈的柔润湿热，那种温甜馥郁，仿佛舔舐着刚从巢里取出的微稠蜂浆。</p><p>　　这感觉牛眼非常熟悉。这是忽赤里独有的动情之兆。</p><p>　　他拽裂了她的袍襟，半边雪腻的乳房暴露于秋夜凉飔里，尖端昂挺，胀硬成前所未见的坚实红艳，宛若酒浸樱桃。忽赤里的体香馥烈如麝，此际被汗泽一蒸，更是自迸裂的襟口溶溶泌出，牛眼再也无法承受高涨的欲焰，末梨鲜嫩的娇躯纵使能令他雄昂勃发，但只有忽赤里才是他想要的，只有怀中这具灼热的女体才能回应他对生命的渴求，毫无罅隙的吞纳他、充实他，让他感觉自己是真实的存在……</p><p>　　当忽赤里回过神时，腰间银带已被抛置一旁，小羊羔皮鞣制的马裤褪至右踝，牛眼架开她的左腿，滚烫的手掌覆上她全身最湿热的地方，刹那间直窜脑门的销魂之感几乎又将她抛入云端。</p><p>　　「不……不要！」她突然惊慌起来，激烈抵抗，偏偏四肢动弹不得，不断耸落的娇躯反而更加诱人，益显纤腰紧实，乳浪如波。牛眼低头衔住殷红的蓓蕾，一把将腰巾扯下，棉布上水痕浸亮、闪闪发光，渲开一抹樱染似的淡淡绯红，隐约飘散着淫靡的异香。</p><p>　　牛眼一怔，终于明白为何忽赤里整整躲了他六天。</p><p>　　羞赧、尴尬、甚至手足无措，与忽赤里的倨傲尊贵是极不相称的，但在勃发的情欲下，却出乎意料的调和成一幅醉人的画面。忽赤里双颊酡红、发鬓濡湿，一缕金红咬在红艳艳的口唇边，雪白的胸脯无助起伏。她半转玉靥，朦胧如星的眼波投向一旁，刻意躲避情郎的凝视，体内的快美似未退尽，又仿佛抵挡不住澎湃的欲求，檀口轻启，如诉如泣：「不……不要！我……我不干净……」忽地迸出一声短泣，身子猛然弓起。</p><p>　　牛眼顺着她的胸脯慢慢吻下，吻过纤巧的圆脐、平坦的小腹，深深埋进那湿暖的秘境，一点一点舐着忽赤里的颤抖与丰润，慢慢蠕进层层叠叠的滋美深处。忽赤里仰头绷紧，脑海里像电闪般一片亮白，不知多久才悠悠醒转，牛眼已将两人的束缚除尽，紧搂入怀，亲吻着她的额头、鼻尖与嘴唇，温柔的进入了她的最深处。</p><p>　　「不要！我……脏……」她的挣扎无力徒劳，牛眼闭着眼睛，仍旧轻轻的、执着的吻着她，膣户里火一般的坚昂裹着层层滑腻，将她的身体填得满满的。那种充实饱满不带丝毫侵略，甚至不如舔吻身体时来得欲仙欲死，但却实实在在的给了她安静宁定的感觉，就像他的拥抱一样。</p><p>　　「在我心里，」牛眼凑近她柔嫩的耳珠，温热的吐息令她忍不住一阵束紧：</p><p>　　「你是世上最干净的。只要是忽赤里，你身子的每一处我都爱。」</p><p>　　忽赤里微微发颤，眨了眨眼，颊畔一阵热淌，才发现自己竟然流泪。她原以为这几日会过得很快，时间却仿佛和她作对似的，流逝得越来越慢，越来越不着痕迹，平空多了许多抬头出神的错愕与苍白。不耐地数着身体的变化，好不容易亵巾上的血渍褪得淡似无痕，她强自按下满满的欲念沐浴净身，突然为自己的雀跃感到惊讶。</p><p>　　坐在乳蒸缭绕的桧木浴桶里，忽赤里掏水冲淋身子，细细揉搓雪肌赤发，想像今夜它们将备受抚爱……直到浴桶底下浮出些许殷红，在水面飘散开来，宛若丝虫般上下浮动。</p><p>　　这景象令忽赤里几欲发狂。</p><p>　　热气蒸腾之中，闻声奔入内帐的荼阿，倏地又让昨夜牛眼与她言笑的画面浮现眼前，忽赤里抓起长鞭旋甩而出，抽得荼阿满地打滚，鲜血飞贱。最得忽赤里信任的鹰奴不在，银甲卫知道族王解衣沐浴，谁也不敢进去，只听帐中的哀嚎由凄厉转尖细、由尖细又变成微弱的闷哼喘气，狰狞的鞭声肃肃不停，人却渐渐没了声息。</p><p>　　众侍女吓得面色发白，半晌忽赤里才整装摇铃，唤人抬出一团血人似的荼阿。侍女们一边发抖，一边按往例入内摆好酒菜，忽赤里面色阴沉的看着，猛地掀翻了小几，将侍女亲兵通通赶出去。余怒未平，只想找个理由杀人，又将末梨唤来。「如果你刚刚有半点要了她的意思，我……」忽赤里藕臂交缠，将牛眼搂到胸前，咬住他的肩头缓缓用力，直到舌尖尝到淡淡腥咸：</p><p>　　「我便杀了你！」</p><p>　　「我的命早就是妳的了。」牛眼似不觉疼痛，轻吻她的泪痕，柔声道：</p><p>　　「还了这条，还欠两条。下辈子、下下辈子，我还要继续还你……」</p><p>　　忽赤里把脸埋入他的颈窝，水渍溅湿了他的胸膛，怎么也不肯抬头。牛眼温柔却热烈的要着她，如同深陷一处粘腻湿滑的险地，月事的奇妙变化让忽赤里欲焰高张，乳首、肌肤异常敏感，体内却相对变得迟钝，牛眼必须更深入、更有力的抵紧，才能触动她最深层的颤栗。</p><p>　　高潮似乎来得异常快猛，约莫刻余，两人已双双至极。牛眼从未有过如此激烈的释放，仿佛全身精力瞬息间由尖端剥射出去，强得足以将心魄抽离，又像能穿透怀里的灼热娇躯一般。他累得倒卧在坚挺的双峰之间，享受忽赤里香泽密汗的雪肌，片刻才勉力支起，见身下丽人闭目微颤、娇喘细细，兀自沉溺于余韵，半晌都无以回神。</p><p>　　两人交颈而眠，直到下半夜才次第苏醒。与过去的通宵欢好不同，上半夜的缠绵似乎耗尽了两人全部气力，忽赤里面色微白、星眸恍惚，只有唇瓣艳逾涂丹，恍若烂嚼樱桃，再加上无力扶起的模样，更显娇柔。牛眼将她搂在怀里，忽赤里侧身偎着，随手缠弄他汗湿的发梢，抬见情郎深情俯视，玉颊微红，不觉发嗔：「看什么看？谁准你这样看我？小心我挖出你的眼睛！」</p><p>　　牛眼淡然一笑，忽然蹙起眉头。</p><p>　　「你又要去打仗了，对不对？」</p><p>　　他明知这样会惹她生气，犹豫片刻，终于还是问了出口。</p><p>　　忽赤里却意外的没有发怒，抿嘴欲语，还是用指尖缠绞他的头发。</p><p>　　「我小时候很聪明，学什么都快。唯一学不会的就是绑辫子。」</p><p>　　牛眼安静听着。</p><p>　　「我王娘每天教我，每天都帮我梳，但我就是学不会。」她语声粘腻，说得朦朦胧胧的，仿佛床边真的站了个不会梳头的黄毛丫头。</p><p>　　「后来我王爹死了，大汗让我王娘嫁给我的叔叔，让他做我的新王爹，我们还是住在九马营的大帐里，我王娘每天还是给我梳头，只是时早时晚，有时候金帐的侍女穆妲珠会把我拦下来，说王娘今儿不能给我梳，换她来。我只说不肯，整天披散着头发到处跑，比九翞的蛮人还可怕。」说着嫣然一笑，用面颊磨挲着他的胸膛，咬唇轻道：</p><p>　　「我很顽皮，是不是？」</p><p>　　牛眼只觉得她娇憨的模样既新鲜，又美得难以言喻，那不是该与娇媚的胴体或激烈的交媾相比拟的动人，他甚至愿意付出生命做为代价，恳求上苍让她永远保有这样的笑容。但这天真乍现倏隐，小忽赤里仿佛转眼长大，连叙述的口吻都变了个人似的，陡然间明快起来。</p><p>　　「有一天穆妲珠又拦着我，我趁她不注意一口气跑过四重内帐，闯进金帐里，看见我王娘光着身子，叔叔从后头又进又出，在干那种事。」望着牛眼的错愕，忽赤里笑得有些惨然：「我王娘看见我了，可是没法停。我的新王爹是个野兽般的男人，他对我王娘做的事简直像在刨挖她、戳刺她，撞得她又哭又叫，我那时虽不懂，可每次想起来身子就疼。」</p><p>　　「后来我娘给我梳头时，绝口不提这事，好像它从来没发生过。只是她常常摸着我的脸，说：」忽赤里呀，你真是好看，比王娘还好看。『摸着摸着就哭了，直说：「你为什么生得这样好看？我怎能把你生得这样好看？』很多年后我叔叔死了，大汗又让我王娘嫁给他弟弟，所以我不但是齐望部的族王，也是赤黎汗位的继承人选。</p><p>　　「那年我九岁，慢慢懂了些事。大汗不但是个了不起的人，也是个男人，他知道我身上流的是别人的血，不是汗王家的血裔，他看我的眼光很多时候都把我当成是女人。我王娘生我的时候才十三岁，对大汗或其他族里的男人来说，他们只要再等四年就行了。如果多喂些酥酪好肉，说不定还能更快些。」</p><p>　　牛眼听得背脊发寒。</p><p>　　「所以从那时起，我努力练骑射武艺，秋猎、校阅一次都不放过，而且做得比其他男人好。除了这些，我也学汉语，赤黎十三部与九翞的蛮人话我都会说，昆仑西边的色目话我会说四、五种，是每年到族里做生意的色目人教我的。我也学梳妆打扮，在齐望部的九马营大帐里，我有上千套好看的衣裳，全赤黎的公主加起来都没我一个人多。」</p><p>　　「为什么？」牛眼有些迷惑。</p><p>　　「因为我必须让大汗非常喜欢我，舍不得把我嫁给其他人，这样我就只需要对付他一个。等到我十四岁开始上阵打仗，大汗又舍不得让我去金帐服侍他了，他知道陪他睡觉的女人多得跟天上的星星一样，可是像我这样会打仗的，连男人里都找不出几个。」</p><p>　　忽赤里抚着他清瘦结实的身体上，那与肌肉纠结着的累累伤疤，眼里爱怜横溢：</p><p>　　「你明白了么？如果我不能为大汗攻城，甚至将来不能继承汗位的话，我的下场就跟我王娘一样，等我为齐望部生出了继承人，他们会把我当成价值连城的礼物，在部族间送来送去，每天陪不一样的男人睡觉。</p><p>　　「像我王娘一样被娶做正妻的关虏是极少的，赤黎男人甚至不让关虏姬妾怀孕，因为他们认为关虏女人是用来睡的，不该用来传宗接代。倘若生出个关虏模样的美丽女娃，将来又要成为别人的玩物，哪家男人能丢这个脸？」</p><p>　　牛眼阻止她继续说下去，低头吻干了她将出未出的泪水，不知怎的突然生出一股勇气，把心里的荒谬念头说出来。</p><p>　　「妳跟我走，好不好？别管赤黎汉人，别管齐望部跟汗位，我带你到南方去，我们到世上最南边的一处，那里不会有人认识我们，我会一辈子守着你，为你做任何事。跟我走，好不好？」</p><p>　　忽赤里坐起身来，赤裸的胸脯在火光下异常耀眼，美不胜收。牛眼忽然醒悟，再也不怕她嘲笑他幼稚无知，不怕她毫不考虑的拒绝，这一刻他终于明白了自己所欲所求，不再为自己的渺小卑微感到沮丧。哪怕只有毫末之机，他也要拼命带忽赤里逃离这种悲哀的命运。</p><p>　　忽赤里凝视了他很久，既未嘲讽，也未拒绝。牛眼觉得她眼里的情感很复杂，却不知是为了哪个部分。</p><p>　　「我们逃不走的。」牛眼亟欲开口，却被她柔嫩的指尖抚住：「征服者的欲望永远不会被满足，一旦过了怒金江，就会想渡过碧江；等过了碧江，又想继续征服南方……当赤黎铁甲队打过碧江、打破南方的高大城池，打到世上最南处时，你能眼睁睁看自己的同胞像牛羊般被宰杀么？如果你忍不住出手，我又该怎么看待你残杀我的同胞？」</p><p>　　牛眼张口无语。忽赤里侧首垂眸，又弯又翘的长睫遮住了眸里的心思，火光映出那身近乎完美的丘壑起伏，美得令他心痛。「只有一个方法，能让我们永远在一起，」她转开视线，斜望着角落里的阴翳，抚触着他胸膛的指尖带着一抹细汗，微显湿凉。</p><p>　　「你帮我杀一个人。」</p><p>　　「杀……杀人？」牛眼有些错愕。</p><p>　　「嗯。」忽赤里垂望着自己的胸口，似也被雪映般的肤光扎疼了眼，弯睫频瞬，轻柔的语调宛如梦呓：</p><p>　　「大汗其实并不憎恨汉人，他的长子蒙巴王子忽骨尔赤就有个汉人王娘，他最宠信的塔巴察萧睿也是汉人。赤黎之所以打中原，是因为十三部里有人对汉人怀有怨恨，无法忘记汉人几百年来的欺侮，那些人团结成一股力量，威胁大汗：」如果你的矛不能指向祖先的仇敌，那就准备好盾；因为我们的长矛，将会刺穿所有复仇的阻碍。『这些人全都聚集到大汗的亲弟弟骨斡儿阿思旗下，对着大光明尊亲吻钢刀立誓，要杀死世上最后一个汉人才罢手。</p><p>　　「骨斡儿阿思的野心很大，从不服从别人的号令。大汗为了挫折他的锐气，让他娶了骨斡儿部的破阵公主。骨斡儿部人数虽少，却是十三部里最野蛮的一支，连女人都能上阵杀敌，族里只尊敬勇士，对贵族不屑一顾。谁知骨斡儿阿思凭着武艺与花言巧语，成了骨斡儿部的族长，大汗不想与自己的弟弟发生冲突，就把蒙巴草原交给他管理。」</p><p>　　经忽赤里解释，牛眼才明白：蒙巴是赤黎祖先发源之处，是寒漠里最肥美的一块水草地。历代赤黎大汗都把蒙巴草原封给自己的继承人，一是让后继者培植实力，累积资源与军队，当然也寓有敬祀祖先、守护故土的深意。</p><p>　　阿思娶破阵公主时，太阳汗的长子忽骨尔赤不过六七岁，自无汗位继承的问题，等忽骨尔赤十四岁行过成年猎礼，经萧睿努力游说，大汗才将儿子封为蒙巴王子，将与骨斡儿部相邻的三块水草牧地给了弟弟做为补偿。</p><p>　　「骨斡儿阿思认为大汗出尔反尔，威胁要与大汗打仗。大汗自然不能把赤黎十三部交给他，于是答应出兵南侵，封给他一块与赤黎全境相当的领土，并且封他为中原新领的汗王。」忽赤里轻声说：「在中原打了这么多年，很多人都倦了，就连骨斡儿部的人都想回北方老家，只缺一个借口。大汗本就不想南来，萧睿也认为中原难以久据，如果除掉了骨斡儿阿思，南征自然失去意义。」</p><p>　　「到那个时候，我才能和你一起到世界的最南边去。」</p><p>　　忽赤里挺起胸膛，终于与他目光相对，纤腰挺直、眼波盈潋，说不出的柔媚动人。牛眼看得口干舌燥，怦然之余，忽地一凛：「从前你也说过，赤黎若能善待百姓，为什么不能做汉人的皇帝？大汗既打过了怒金江，就算杀掉他弟弟，怎知他自己没有一统中原的念头？再说大汗若不想做汉人皇帝，你又何必为他拼命打仗？」</p><p>　　「因为大汗也答应给我一块与赤黎相当的领土，让我做新领的汗王，如此便没人能逼我嫁给我不喜欢的男人，让他像我新王爹对待我王娘那般待我。我这辈子骑马冲锋、上阵杀人，都是为了同一个理由。」说着嫣然一笑，晕生双颊：</p><p>　　「谁知我偏偏遇着了你。可恨的奴隶！」</p><p>　　牛眼忍不住将她搂进怀中，两人紧紧相拥，直将天地挤出榻外，止有彼此。</p><p>　　次日忽赤里传下军令，命铁甲队留守江泻大营，移驻白黎银甲队入苰州城，严督城民整葺城墙、深掘护渠，修筑北向驰道，并沿江挑选合适的舄洲，沉入装满鹅卵石的竹笼，筑起一个个简易的拦沙坝。她军中多囚汉人工匠，这些民间匠人造不出云梯冲车等器械，却不乏烧砖凿石、浚沟开圳的好手，这些俘虏为争取更好的待遇，无不使尽浑身解数，定图备料费了几日光景，各处便乒乒砰砰的动土开工。一切安排停当，忽赤里率关虏部三千精锐，带着牛眼朝西北进发。</p><p>　　原来再过半旬，便是大汗召开「木兰秋猎」的日子。秋猎原是赤黎习俗，族人借围猎联络感情，并由族长评定是年功过，善赏恶罚。历代赤汗秋猎习以中原王朝赏赐的秋香色锦缎围住金帐，骄其华贵，秋锦又名「木兰锦」，故有「木兰秋猎」一说。忽赤里北上正为参加一年一度的金帐秋猎，非是牛眼担心的攻城掠地，因此只带了最亲信的关虏骑队傍身。</p><p>　　由于南进战事陷于胶着，这几年木兰宴均于中原北方举行。今年选在雁平山西郊猎场，十三部族长、六大塔巴察等将陆续抵达，汇报是年军情，听候大汗发落。据说骨斡儿阿思已至雁西的昆州城，率领两万亲军驻扎在城外三十里的黄蹼镇，离猎场不过数里，却迟迟没有进入的迹象。</p><p>　　「他既已先到了，为何又不进猎场？」牛眼楞不明白。</p><p>　　忽赤里冷笑：「因为骨斡儿阿思很怕死，所以提前来昆州，避免有人布置陷阱暗算他。但他又不愿意像仆役般等候别人，我猜他会在大汗进入猎场后才进去，显得自己比大汗更尊贵。」</p><p>　　牛眼沉吟片刻。</p><p>　　「这样也好。我今晚便快马赶到黄蹼镇，摸进大帐杀了他。」</p><p>　　「你认得骨斡儿阿思的模样？两万名军队的营地这么大，你找得到他么？就算让你得手了，你又该如何脱身？」看着牛眼瞠目结舌的模样，忽赤里神色一柔，锐气尽收。「你独自一人潜入大营，不管成功或失败，结果都是死。你是我唯一的男人，我怎能让你送命？」</p><p>　　勾着他的脖颈搂到唇畔，麝兰般的吐息湿热热地喷入耳鼓，嗓音酥颤低沉：</p><p>　　「今夜。今夜我们去杀骨斡儿阿思，我和你一起去。」</p><pre><code>天方破晓，忽赤里匆匆起身，不待侍女打点仪容，便将鹰奴唤至外帐，传令银甲队统领博鲁格率领五百轻骑，押车马辎重先行。主从俩净往一张牛皮鞣制的墨彩地图上比划，忽赤里附耳殷嘱，鹰奴听得频频点头，半晌才将地图卷收入怀，飞步倒退出帐。忽赤里见牛眼神色茫然，回眸嫣然，却未说明；好整以暇的往镜台前一坐，唤来诸女服侍梳洗，披甲更衣。牛眼满心都是下半夜她深情允诺的模样，不以为意，想来行军布阵是忽赤里的专长，其中学问大得很，说了他也未必明白。牛眼快手快脚整理好行装，安静的坐在金帐角落，一如平常，坐着坐着忽然就想起了老人。倘若老人尚在，知道忽赤里愿意放弃荣华富贵、汉赤深仇，与他一同远走高飞，会不会为他感到高兴？「带着。说不定能派上用场。」忽赤里穿束齐整，摒退了左右，拉他到身前，将银匕塞进内袍衣带的皮鞘，仔细扣紧。「你在想什么？」牛眼不见她的神情，嗅着额际发间的兰麝芬芳，鼻腔里热烘烘的，仿佛一路烧进了颅中。他觉得自己能和忽赤里说上一辈子的话，该是有很多东西要说的，一时却不知从何说起。这感觉连他自己也觉得好笑，摇了摇头，终究没说出口，只轻握住她的双臂。忽赤里没有抬头，似乎整理得很专心。「你怕不怕？」「怕。」他老实说，想了一想，又摇摇头，忍不住微笑。那一瞬间他想起了老人，想起江舄大营的牢友丁桐丁老爷子，甚至想起叶蓬飞。在牛眼年轻的生命里，「怕不怕」与「做不做」并没有直接的关系，很多时候他不是不害怕，只是当下没想到而已。思绪翩起，牛眼忽然有了述说的冲动，他试图跟忽赤里说老人的事，即使支离破碎，却意外说得十分自然。「我阿爷留给我一本书。」他比划着，笨拙地描述皮册的样子，以及书皮上那些不认得的字。「如果到了南方，我要先去瀛海附近找我阿爷的尸骨，还有他留给我的那本书。如果找不到，我这辈子不会安心的。妳跟我一起去。」忽赤里沉默片刻，突然把一样东西放进他怀里，牛眼伸手要摸，却被她按住。「我把你阿爷葬在瀛海西北十里的黄土岗，离官道不远的梅林里。」忽赤里别过头？「坟头竖了三根木桩，周围还有几株老梅，很好认的。」牛眼微微一怔，欣喜若狂。他捏着怀里那本小小皮册，指尖一遍又一遍重温革面熟悉的粗糙感，低头看着封皮上那不知所以的八个大小字样，老人似乎又回到了他的身边，再次用颤抖却坚强的抚触平复他的心绪。凝神之际，忽赤里已掀帐而出，把整座金帐都留给了他一个人。尽管外头初阳明媚，临去回眸的忽赤里仍旧只有一张暗影朦胧的面庞，笑颜似乎有些勉强。「时辰很紧，别耽搁了。我们一会儿出发。」两千余骑的行进速度是很快的，但雁平山脉丘壑起伏、林道盘弯，固然是上佳的猎场，牛眼却觉得总绕着圈子似的，大队在群山间兜兜转转，沿途遇着几拨斥候，旌帜殊异，行头却一般的华贵齐整，远非江舄大营的赤黎兵可比，显然是十三部的王公贵族进驻猎场，各派麾下骁骑巡跸，谁也信不过谁。其中有一支阵容特别庞大，血一般的猩红深绒底上绘着一头巨螯黑蝎，全然不用织绣，也没有垂旄金旒等装饰，那蝎寥寥几笔、颇见疏拙，不以工笔细描，反在蝎形里填满墨色，只双眼缀着两片圆形的薄打金叶，简陋到有种难言的狰狞。旗帜上红与黑巨幅相叠，比先前见过的彩旌都要慑人。「那是骨斡儿部的旗。」忽赤里低声对他说。骨斡儿部的巡骑远远见到齐望部的青狼大纛，当先数骑排荫踏来，擂鼓般的乱蹄未止、健马兀自嘶立，鞍上骑士已跨腿滚落，连刀带鞘往前一插，轰然跪地，吼声纷起；远方的骑队同与呼应，兽咆也似的巨响仿佛迎面掀来一股狂风，余音在谷间不住冲激回荡，四野如伏刀兵。忽赤里携来的银甲亲卫是精兵中的精兵，个个面无表情，连马匹都无一骚动。牛眼佩服之余，复觉心惊：「倘若遇上这野兽般的蛮人，有多少中原兵丁能不为所动？」尘沙飞扬间，跪伏马前的骨斡儿人渐渐显露形容：深酱色的皮肤精光油亮，绷胀的肌肉浮出蛇迹般的血筋；红发如髹，干硬得没半点光泽……他们比牛眼所见过的任何一个赤黎人都更像赤黎，那些用来区别汉赤的特征在骨斡儿人身上被加倍凿刻，已到了不可思议的地步，骨斡儿人的身材更粗短、肩膊更宽阔，胸背厚实，狮鼻阔口，面孔更是扁平得厉害……牛眼终于知道齐望部为什么被称为「白黎」，也隐约明白各部王公各派警骑、互不信任的原因。光从外表看，十三部很难找到一致的归属与认同，这非是中原南腔北调、南船北马之别，而是面貌、形容、体格血脉上的根本殊异。汉人有句话说：「非我族类，其心必异。」汉赤数百年的残杀仇恨皆源于此，何以赤黎十三部便能太平无事？一名骨斡儿骑士抬头，似是这支斥候队的统领。他单膝跪地，右手掌平贴左胸，轰吼吼的迸出长串赤黎话，龇牙溅唾的模样宛若豺狼开口，神色却颇恭敬。忽赤里点点头，马鞭遥指前方山谷，那骨斡儿统领眯眼细眺，率部抱刀行礼、策马掉头，片刻便风风火火的去远了。「我告诉他我们的营地在那儿，让他给阿思报个信。」忽赤里对牛眼解释。「我们要在那谷中扎营？」牛眼随口问，忽赤里笑而不答。大队飞驰入谷，谷中树木尽皆伐倒，凭空矗起一座木栅大营，毡帐罗列、秩序井然，高高竖着齐望部的青狼军旗，迎风猎猎劲响。原来忽赤里让博鲁格率兵先行半日，就是赶到此间布置阵地。「这座山谷在黄蹼镇与西山猎场大营之间，两边距离都差不多。」忽赤里在居间大帐的几上摊开地图，指着图上呈三角分布的三点朱砂：「别说阿思与蒙巴王子忽骨尔赤绝不往来，便是由我出面邀宴，若稍稍偏向哪一方的营地，另一方必定疑心埋伏，决计不肯前来。」「你要在这里刺杀阿思？」牛眼听得有些怔傻。「傻瓜！」忽赤里妩媚一笑：「你会去狼窝里杀狼么？自是要引出来杀。」牛眼眉间微蹙。「这道理是简单，怕是阿思也明白。」「若是忽骨尔赤或各部亲王相邀，自是如此，只有我例外。」忽赤里抿嘴嗤笑，眉宇间却透出一股飒然烈色，恍如饮酒杀敌。「我王娘嫁的是大汗的另一个弟弟，这事阿思恨了许多年，到他娶了破阵公主、我做了齐望族王，听说还揪在心里。他对我可殷勤了，年年送礼，亲送到九马营来。呸，你们这些男人！」牛眼心想：「怎么连我也骂上了？」他脾气甚好，也只淡淡一笑。忽赤里满眼得色，仿佛打架占了上风的孩子，片刻又取出两枚象征赤黎皇嫡的黄金小箭，命人一送黄蹼镇，一送西山猎场大营。「喏，这便是我的标记。」指着箭镞镌的狼首标记，忽赤里敛起了笑容，郑重叮嘱：「金箭若刻着日轮，便是大汗嫡系的标记；阿思虽是骨斡儿部的族王，但也曾代大汗守望蒙巴祖地，他的金箭刻着象征牧草丰美的黄花苜蓿。族王的帐前都悬了金箭旗，你要认清标记，千万别忘了。」牛眼心中一紧，讷讷点头。忽赤里压低声音：「我将各部亲王一并请来，以避嫌疑。事成之后，他们必定乱成一团，我们才有机会逃走。只要大汗与萧睿不在场，这事就有七八成的把握。」牛眼握住她的双手，蓦觉满掌湿凉，忽赤里匆匆将手抽了出来，笑得有些僵紧；也不让牛眼开口，唤来鹰奴与三名亲卫，用赤黎话说了一阵，四人「唰」的一声擎出佩刀，刀锷齐眉，神情肃穆。忽赤里看都没看牛眼一下，深吸了口气，用汉话对四人说：「对我发誓：你们将不惜生命，决不让自己与仇敌的钢刀沾上这人的血。」其余三人低声念颂，语气苛烈如铁，带着视死如归的决心，念完便以刀板贴面抵唇，「铿！」一声还刀入鞘。鹰奴面色青白，犹豫片刻，将钢刀碰了碰浑无血色的唇，缓缓送回鞘中。忽赤里满意点头，仍旧回避牛眼的目光。正要开口，帐外忽报木勒部铁蔑儿亲王已至，赶紧披裘推案，撂下一句：「千万别失手！」望向牛眼的眸里掠过一丝复杂神色，欲言又止，转身大步出帐。三名关虏亲卫随后离去，鹰奴却带着牛眼悄悄从后帐离开，携往大营最偏僻的角落，闪进一顶破烂陈旧的油毡小帐。帐中收拾得十分齐整，置着一口桐木大箱，地面夯实，居中的方坑里柴火哔剥烈响，架着鼎镬，咕噜噜的窜出青烟，飘散刺鼻的气味。帐幕一放落，似乎便隔绝了外头的光线声响，仿佛包入在一块小小的夜幕；篝火将身影拉得斜长，投向低矮的天顶，益发显出火光之外缭绕着霭溶烟漫的，那不可思议的深邃与幽黑。鹰奴始终没用正眼看他，径自掀开木箱，取出几只皮囊，珍而重之的置在地上。火光映亮了少年轮廓深刻的苍白容颜，牛眼忽然觉得鹰奴的面庞笼罩着奇异的光辉，他曾在某个发愿舍身、当众跳入火坑的老和尚脸上看过。老和尚终究没能成佛，浇了菜油的枯瘦身躯遇火即燃，却没法立刻把人烧死，那凄厉的痛嚎惊吓了围观的信众门徒，窜着烟焦的老僧不似登仙极乐，只能令人联想到地狱无间。老和尚生前布施过馒头剩菜给牛眼，怀疑老和尚的决心会让牛眼觉得亵渎。或许大师真是离一切相、发菩提心，只是烈火焚身的痛苦远超过他所能承受罢了。那么鹰奴呢？鹰奴必定下了某种决心，他又能不能承受那份决心的后果？「我做什么？」牛眼语带试探。「看。」「你又做什么？」「毒药。」猛一侧首，鹰奴咧嘴狠笑，露出白森森的牙：「用来杀骨斡儿阿思的毒药。」牛眼向来是个好听众，他知道此刻最好保持沉默。「很久以前，在大光明尊的力量还未来到荒原，赤黎信奉的神叫支歧鄢。支歧鄢的巫人懂得狼语，能在风里跟狼说话，能看见死后并不消散的祖先，从满天的星子里找出水脉移往何方……这些神通都来自黑暗，支歧鄢的巫人们放任汉人残杀族人，从他们的哀嚎苦痛里得到力量，直到大光明尊驱散支歧鄢的魔云，大草原上才能重新看见太阳。「但支歧鄢的智识并没有消失。虽然我们再也听不懂风中的狼语，支歧鄢的秘药却流传了下来。这种药里混合了世上最可怕的七种毒物：赤斑螯、甲蛇唾、金蟾酥、白鸦胆、密陀增、血河砂……一碰着血便能取命，什么药都救不了。」鹰奴的语音悠缓，仿佛吟颂着咒语，渐至出神。他双膝跪地、两胯大开，挺腰直背的踞坐在脚跟上，手掌按着大腿；瞬息间，一股揉合了沉静与肃杀的奇异气质昂勃如兽，倏地挣出了他俊美的关虏外貌，与持刀拄地的骨斡儿人形象紧密叠合。那是赤黎武士的本色，是如假包换、血统纯正的荒狼后裔。鹰奴打开皮囊，拈出一把枯枝干叶，蜷曲的叶子十分细小，像竹扎扫帚似的丛附在枝梢尖端，树枝的表皮干得有些发白，带点淡淡银末，一松开袋口便飘出若有似无的焦腐气息。牛眼注意到他绝不碰触枝叶，戴着鹿皮套的右手灵地操作着两柄短匕，将带叶银枝挟出来，小心翼翼置入一只小巧如钵的石凿坩锅里。「这种树叫『木空子』，生长在最荒凉的寒漠里。据说它为了独享水源，会从根部放出毒素，沿水脉流出去，把方圆半里内的草木虫兽通通杀死。」鹰奴一边往锅里倾入酒液，将整只石锅沉入火坑上的大镬。牛眼探头睨望，才发现镬中盛满沥青焦油，帐里那股刺鼻气味自是滚热的油青所发。「木空子的毒性很厉害，却只能溶于热酒中。如果酒沸得太厉害，木空子的毒随烟飘出，制毒的巫人一沾便死，无法将毒液留下。」「所以必须隔着焦油炊煮，不让酒水滚沸？」鹰奴轻轻碾拌着坩锅里的木空子，并不理会。牛眼忍不住紧掩口鼻，暗想：「倘若树木有心肠，这木空子该是最凶狠歹毒的一种了，为了自己饮水，竟要杀绝半里内的草木生灵。上苍造下这等毒物，不知为何缘故？」毛骨悚然，本欲掀帐避出，又担心鹰奴被木空子毒倒，身旁总不能没个插手照应的人，只好硬着头皮挪坐门前，距鹰奴止有一臂，以防变故陡生，立时便能拽着逃出。鹰奴背对他捣叶研枝，始终不发一语，也不知过了多久，才用长夹将坩锅取出，置于粗砂盆中，待坩锅外的油青沾满砂砾，再以革布层层包起，捧抱着盘膝坐下。奇怪的是：看似坚脆的淡银枝叶，却被半沸不沸的白酒煮得软烂，待酒汁逸去八九分，钵里只剩微带靛青的膏饴，稠如稀蜜、碧似琉璃，火光下溶溶亮亮的，说不出的剔透动人。「这么毒的东西，居然这么好看！」牛眼暗自心惊，忽听鹰奴喃喃颂唱，眸中闪闪发光，握着匕首不住往石钵里搅拌，这回真的念起咒来了，用的是他全然听不懂的赤黎话。他被鹰奴瞧得浑身不自在，禁不住问：「你念什么？毒药好了么？」「念完，就好了。」鹰奴笑着，白森森的牙令牛眼背脊微凉。「按秘法，制毒的巫人须得一边搅拌木空子膏，一边念诵世间万毒之名，如此所有毒便会应召而来，拌入膏里。教我秘术的支歧鄢告诉我：用不着将世间万毒都念上一遍，只要挑六样最毒的就行了。」牛眼只觉荒谬无比，却半点也笑不出来。忽然想起一事，冲口而出：「你方才明明说是七种，怎地现下又成了六样？」「第七样是最毒的，却没人见过它的模样，或者说出它于此世的形状，偏偏膏里一定得放。支歧鄢说：『你要看人受苦、看人心碎，看着嫉妒憎恨，看着酷刑、杀戮与病痛折磨……看着心血被任意践踏，看着心爱之物被人夺走，看着说不清的冤屈构陷，看着仇敌……』」鹰奴眼放异光，紧紧攫住错愕的牛眼，空洞的笑容无比狰狞：「『……如此恶念方能成形，附之于箭。』」牛眼瞠目结舌，鹰奴盘踞帐幕另一头，缓缓搅拌、低声吟颂，隔着跳跃的焰火紧盯着他，带着恶意的笑容恍如巨大的漩涡，明知万分凶险，但就是难以抗拒，教人深陷其中……骤尔回神，鹰奴的巫术仪式已然结束，自囊中取出三枚精钢打造的锋锐箭锥，锥长约莫半指，锥身浇铸出十字尖棱的形状，棱槽刻划极深，内侧镌有倒角，入体不但利于放血，更能积填毒药，增强毒发的效果。鹰奴将箭锥浸入石钵的毒膏里，半晌才以银匕挟起，轻轻往火上一转，一蓬青烟「噗！」乍起倏散，原本箭首沾着的粘腻油亮立时不见，只一抹蓝汪汪的暗芒。「拿着。」鹰奴将箭小心填入牛骨穿凿而成的吹管里，一管一箭，首尾各自封上热胶皮膜，并以薄铁打造的小盖紧紧旋套，交给牛眼。「你只有一次机会，另一支用来防身。如果真的逃不了，你可以用最后一支自尽，免受痛苦。」牛眼无言接过，放入贴身衣囊里。两人掀帐而出，举目一片炬焰耀眼，原来竟已入夜。营中各幢大帐均悬着不同的旗帜，想是供前来赴宴的赤黎贵族们安置从人亲眷之用；鹰奴并不急着找寻骨斡儿阿思的金帐，反而带牛眼由中军大帐后方潜入，两人钻过重重毡门，只听得前头的喧哗吵闹声越来越近，鹰奴拨开内帐挂毡上的一小片孔眼，让过那一蓬穿透黑暗的亮光，教牛眼贴近观视。「那就是骨斡儿阿思，你看清楚了。」内帐里焰照如昼，火光被交错的身形不断切割，反而生出流光滞影的错觉，所见更显迷离。鹰奴所指的那人袍外披甲，再覆狐裘，依稀是深目高颧、肤色黝黑，形貌却看不真切。「我看不见他的样子。」「那就认住他的狐裘。在赤黎十三部里，不是每个人都能穿那样的裘袍。」牛眼记得忽赤里也有一件，形制与那人相差仿佛。忽见三阶高台的主位走下一双雪白的短靿兔皮靴，柔软的皮革裹出一抹巧致的腿踝曲线，足尖弯翘，靴筒顶缀了圈银绒，煞是好看。他从未见过忽赤里穿女装。他终于相信她所说的：「我在九马营那儿有上千件好看的衣裳，全赤黎的公主加起来都没我一个人多。」或许全赤黎的公主穿上那些个鸟羽金绣的美丽衣裳，都比不上忽赤里一人好看。忽赤里的金缕绣襜裙、兔褐短绰子并没有让她变得娇柔荏弱，只是忠实的将她身为女子的姣美体态展现出来而已，忽赤里依旧擎刀割肉、豪碗饮酒，毫不做作的英气与烈性使她的美貌倍显迷离，带有某种难以言喻的吸引力。望着那烈焰冠冕般的火红长发，牛眼心如擂鼓，突然有放手一搏的冲动。「没时间再看了。走了罢？」鹰奴冷冷提醒。「嗯！」牛眼用力点头，握紧怀里的吹管，满掌湿凉。按照忽赤里的计画，她会在筵席中途伺机接近骨斡儿阿思，悄悄告诉他：「我接到线报，忽骨尔赤派兵要来杀你。你赶快带你的手下离开，再带兵回来救我。」在今年的木兰秋猎中，忽赤里的三千骑队是所有赤黎王公中最薄弱的兵力，再加上阿思若死，对第三顺位继承的忽赤里全无助益，谅必不疑。等阿思借故离席、返回金帐召集手下离开时，事先潜入帐中的牛眼便以毒箭将阿思射死。阿思与忽骨尔赤素有心结，半途离席本是常事，只消将随行之人尽皆灭口，谁也不会察觉有异。「到时候我们连夜离开雁平山，直奔江南。」忽赤里告诉他：「等骨斡儿部去猎场讨人、忽骨尔赤解释清楚，少不得也要几日光景，足够我们逃到天涯海角，还有谁能找得到？」牛眼本想问：「那你的族人怎办？」话到嘴边又怕伊人反悔，终究开不了口。秋夜寒凉，西风萧飒，帐幕前绣着金箭的蝥旗迎风劲响，金箭上方的黄花苜蓿纹不住变换形状，火光里仿佛揉着一团亮黄。这是忽赤里为骨斡儿阿思准备的帐子，牛眼认住了金箭旗上的图样，与鹰奴两人扮作普通甲士，抬着那口巨大的桐木箱子来到帐前。营帐前方竖起一圈马栅，系着十来匹马，门前四名全副武装的骨斡儿战士擎刀在手，凶霸霸的将二人拦下，无视他俩身上的银甲队服色，仿佛这座大营是骨斡儿部的势力范围。鹰奴与他们叽叽咕咕说了一阵，又将己方两柄腰刀一并缴下，弃置于地，四名骨斡儿人面色稍霁，这才勉为其难的掀开帐门，其中两人以刀背押着牛眼与鹰奴抬箱进入。帐里十分宽大气派，内帐前隔了扇屏风，与四面挂毡同样织金绣锦，带着浓浓的南朝华丽之风；居中火盆烧得暖洋洋的，炬焰却颇为昏黄，说是族王停帐，倒更像是卧房寝居。鹰奴一进金帐，便作势将木箱搁下，为首那名骨斡儿人见箱子几乎挡住出入，皱眉低咆几声，推着鹰奴走前几步；鹰奴假意踉跄，忽然勾住那人脖颈，猛往地毡摁落！变生肘腋，牛眼肩头一斜，木箱重重砸在另一名骨斡儿守卫的脚上，牛眼一把将他扑倒，奋起神力一扼，顿时了帐。那厢鹰奴却遭遇激烈抵抗，那名骨斡儿人粗壮豪勇，虽被锁喉，仍不住扭动挣扎，临危蛮劲发作，几乎将鹰奴掀翻过去。所幸地上铺的毡毯厚逾伏羊，没什声响，牛眼手脚并用爬过去，死命箍住那人腰际，勒得两侧软胁深陷，眼耳溢血。鹰奴夺下佩刀，连刀带鞘砸向后脑，那骨斡儿人一阵抽搐，慢慢没了声息。两人各自松手，还不及喘息，忽听一记钝响，一只盛水的木杓摔落厚毡，摔得液珠四溅，屏风后转出一名瞠目结舌的骨斡儿人，肤色黝黑、身形短小，却是个年轻女子。眼见那女奴张口欲唤，鹰奴倏地抽刀振腕，「唰！」弯刀飞旋入体，女奴仰天倒落，连人带刀摔入内帐。鹰奴起身追入，百忙中对牛眼一指帐门，作势抹颈。牛眼会意，解下一尸腰畔弯刀，贴着帷帐的毡墙藏身门侧，门外两名骨斡儿守卫听得女奴惨叫，掀帐接连抢入；牛眼反手一刀搠进后一人腹间，那骨斡儿人猝然遇袭，不及停步，居然撞得钢刀直没至柄，冲力所及，与牛眼双双弹开，各自倒地。先进帐的骨斡儿大汉猛然回头，双眼瞪得赤红，锋锐的弯刀闪着蓝汪汪的光，挟劲风呼啸而落！牛眼的右腕左腿不甚灵便，猝然间根本说不上闪躲格挡，刀锋已至；千钧一发之际，牛眼左臂撑地，右腿如长龙破浪、矫矢而出，重重踹上那人左胁，踹得他一刀砸偏，倒飞出去。这式「龙光射斗」是清霄门「云生崩步」里少有的杀招，牛眼在江舄大营的囚笼练得精熟，情急之下居然派上用场。他暗叫一声「惭愧」，忖道：「丁老爷子，今日您又救了我一命。」忙将那名中刀跌出的骨斡儿人拖进来，见外头风声呼啸、焰光烈闪，各帐都喝开来，无人留意此间变故；连帐外系的马都未被惊动，兀自甩鬃吐息，夹着几下蹄踹嘶昂，口中喷出阵阵白烟。牛眼拖着左腿回冲入帐，见六、七名婢仆装束的骨斡儿少女倒了一地，鲜血染红厚毡。微弱的火光映照下，扭曲的肢体与瞠目吐舌的惨白面容构成一幅奇诡荒谬的景象，手持钢刀的鹰奴正忙着从毡壁摘下火把，浸入水桶，尖削的脸孔在烟影间看来直如傀儡，不带一丝活气。「这……都是你杀的？」牛眼开口才发现自己有些颤。鹰奴斜睨一眼，带着不耐与鄙夷：「难道是自己死的？」摘下最后一根火炬往桶里掼去，「嘶——」的一长声落，偌大的内帐突然陷入一片漆黑。牛眼的眼睛还未能适应黑暗，朦胧里只见鹰奴雪亮的牙回映微芒，猛地被他一揪，才凑近便嗅到了浓浓的血腥味。「走脱了一个！」一指毡底被钢刀劈开的大缝，鹰奴双眼放光，沉声低吼：「在这儿守着，骨斡儿阿思要到了，别出差错！」不待回答，一矮身钻出大帐。牛眼喊叫不及，忽听前头窸窣，竟有人入帐，赶紧抄刀摸近幕门，打算故计重施。谁知等了许久却无动静，伸手揭开一条毡缝，见前帐里炬焰摇曳，哪有半条人影？不禁摇头，掀幕而出。一条硬木猛然击中他的后颈。刹时只觉天旋地转，牛眼闷头倒落，来人却接连朝他背脊腿股击落，用力之巨，以致第三还是第四下时「喀喇」一声，从系马栏拆下的横木硬生生折断。那人毫不放松，身子往他背心一压，双手使劲扼住牛眼喉头，揪发抵背，叉得他双眼暴凸，颈部以上几乎胀成了紫酱色。要害受制，牛眼一身神力全无用处，拼着视界里最后一丝清明，挺背往光亮处撞去！只听那人失声尖叫，倏然松手，被撞翻的火盆倾出满地碎炭，炽亮的红星飞窜如萤。牛眼目耳未复，奋起余力，甩着满嘴白涎滚爬过去，也不知扑着来人什么部位，一径死命压摁；忽地右腕一痛，他仰头虎吼，左手本能地往下撑拒，却摸着一张油腻腻、湿滑滑的面孔，那人嘴里用上了死力，牛眼只觉右手仿佛陷入虎狼之口，痛得像是齐腕断去，挣扎不出。蓦地腹侧一阵撕裂剧痛，牛眼伸手一阻，却抓着那杆断折横木的参差裂口，惊怒交迸，猛将断木夺下；摸到腰间几枚硬管，想起是鹰奴交付的毒箭，抄起一枚，揭盖便刺。一阵剧烈痉挛，来人弓身松口，身下再无动静。牛眼翻过身子，瘫在厚毡上荷荷喘息，半晌神识渐复，见腕间被咬得血肉模糊，齿印宛然；腹侧皮袍裂开，鲜血汨汨渗出，也不知创口是深是浅，不觉骇然：「若无毒箭，我几乎死在这厮手里！」挣扎起身，忽尔一怔。那是个身材娇小的骨斡儿少女，腰细如蜂，肩臀臂上的肌肉却很结实，半裸的腰下紧绷着两排微微隆起的腹肌，还有几抹淡如抹垩的刀剑疤痕。少女的面孔在骨斡儿人里算是细致的，尽管中毒后扭曲得厉害，生前恐怕已是骨斡儿部罕有的美人。顾不得裹伤，牛眼赶紧将守卫与少女之尸拖入内帐，尽力将前帐的狼籍复原。望着少女那张原本应该洋溢青春活力的脸庞，方才的生死相搏渐渐淡去印象，歉疚微生：「真对不住。我……我不是故意要杀你的。」凝思间帐门忽被掀开，随着前帐的炬光流淌而入，一抹白影逆光伫立，两只炯炯有神的眸里带着愕然与惊诧，一时无语。牛眼还未看清来人的身形面貌，映入眼帘的却是一身耀眼的雪白貂袍，以及别在貂皮大氅襟口的一枚小小金箭，不禁热血上涌，咬牙握拳。（骨斡儿阿思！）那人似乎回过神来，大叫一声，转身便逃。牛眼吹管就口，「噗！」一声蓝芒标出，却射中放落的毡门。追入前帐，拜帐中屏风、火盆等诸多摆设之赐，那人迂回奔逃、叠声叫唤，离幕门却还有一大段的距离。牛眼摸出最后一枚骨磨吹管，拖着右腿拼命追赶，脑中灵光闪掠：「我箭艺不精，此番却不能失手！」抄了张胡凳用力掷出，正中那人后腰。便只这么一阻，牛眼已然赶至，猛将他扑倒在地，甩出管中锋镝，用力往背心一刺，箭锥没入大半；那人哼都没哼，立时毙命。（成……成功了！）牛眼的双手微微颤抖，取下毡壁上的火炬，扳过那人肩头，突然一怔。那是张年轻的面孔：肤色黝黑、鼻梁挺直，两道剑眉又粗又浓，还有一双异乎寻常的大眼睛。牛眼对这张脸非常熟悉，打从他懂事起便一直长相左右，在镜子里、在水面上，在钢刀锋锐如雪的回映间……牛眼大叫一声，踉跄后退，刹时竟不知自己身处何地。幕门第三度被掀开。寒风飒然扑入，卷进无数秋叶黄沙，鹰奴手拿钢刀，面色青得怕人。「他……我……」牛眼抓着他的衣襟，止不住簌簌发抖。「冷静点！你杀错人了。」鹰奴伸手拽开，猛掴他一巴掌。「他是蒙巴祖地的守护者、尊贵的大汗第一顺位继承人……」鹰奴冷笑：「蒙巴王子，忽骨尔赤！」牛眼愕然良久，反倒沉静下来。对他而言，无论死的是忽骨尔赤或骨斡儿阿思，其实都没有分别；今晚杀的人够多了，这不比战阵拼搏，在血肉飞溅间只需要想着前进或后退，牛眼被困在帐里一遍一遍重复着自己的屠杀手段，已然有些麻木起来，半晌才道：「这该如何是好？要在这儿继续等骨斡儿阿思，内帐毡壁上还有一枚毒箭。要不，我空手也能扼死他。」「来不及了，阿思已经逃走了。」鹰奴一指帐外：「我没看见他的马。」牛眼难掩错愕：「那……便不杀了么？」「你有机会杀他的。便是你不想，他也会来找你。」鹰奴一边说一边弯腰剥下忽骨尔赤的白貂袍氅，跟着除去两只弯尖银靿靴，百忙中指着那具体态娇小健美的半裸女尸，挑眉寒笑，微露尖牙：「你杀了他老婆破阵公主，阿思逃回本部，必定率领麾下的骨斡儿大军来找你报仇。」难怪她如许强悍，原来是骨斡儿部的破阵公主。或许是因为麻木的缘故，牛眼并未如鹰奴所预期的那样惊诧，只是微微点头，过了片刻才道：「我没见阿思到这里，怎知破阵公主已死？阿思既要逃走，怎不带部属妻子同行？」鹰奴淡淡说：「他是要做大汗的人，看自己的性命比什么都宝贵，若回来带上部属妻子，还走得了么？像阿思那样的人，宁可帮别人报仇，也不愿别人帮他报仇的。他既能一走了之，就没打算要回老婆了，如果杀妻的仇人落到他的手里，只怕下场极惨。」牛眼面色惨然。「破阵公主与蒙巴王子死在这儿，岂非拖累了齐望部？」只怕忽赤里做了代罪羔羊，既成大汗之敌，复为骨斡儿复仇大军所向，别说与他双宿双飞，便是连亲族性命也难保；想着想着，不觉一背汗湿。鹰奴撇撇嘴，面上仍是一片漠然。「所以我们还有事情要做。」他将忽骨尔赤的衣裘靴帽都扔给牛眼，低吼：「穿上！我们要把蒙巴与骨斡儿的军队引至别处，千万别连累了族王！」牛眼猛然醒觉：「是了，便是拼上我这条性命，也不能让她受到伤害。」满腔血涌，大声道：「正该如此！」勉力穿戴整齐，撕下旧衣摁着腹间创口，同与右腕紧紧捆扎。鹰奴脱去外服，露出一身银甲卫装束，帮着牛眼扛出破阵公主的尸身，横置在马鞍前。「你在营区里转得几圈，便由北门出营，初时别骑太快，须让众人看见。我在后头假意追赶，记着要往北去；越过雁平山转上大路，路上自会有人接应。」鹰奴塞给他一截牛骨吹管。「管里有枝毒箭，不幸被抓时可用来自尽，千万别开口说话。若教发现你是汉人，族王便难脱嫌疑。」牛眼心中一凛，正要回话，却见帐顶所悬旗号不知何时已换成代表大汗的金箭日轮，不觉微怔：「那是……」鹰奴扬鞭低喝：「啰皂什么？还不快去！」鞭梢抽落，牛眼胯下的乌骝马吃痛，长声嘶立，发足奔出！危急中不及细想，牛眼按鹰奴嘱咐奔绕营区，远眺中军大帐处一片灯火辉煌，仍是歌舞升平，营中各帐却已发现有异，隐有骚动。牛眼大声呼喝，故意纵马踏断跸木、踢翻火盆，遇有武士来拦，也不管服色装束，拔起鞍畔弯刀便砍；忍着伤口疼痛砍倒几人，身后渐渐聚集了大批追兵，举目只见黑夜里炬焰点点，远近多如繁星，倒有泰半正往自己的方向涌来。驰过外缘一处简陋睡棚时，耳畔忽闻劲风，几枝狼牙响箭落在身旁，背后马蹄践踏、刀枪碰撞声不断，夹着兽咆般的叫骂；偶一回头，才知那棚是阿思的护卫军所驻扎。为表示对忽里蔑赤哥的尊敬，各部亲王须将带来的护卫队留置在大营外，四周均布置了全副武装的银甲卫看管，仅得携贴身亲卫入营。在营外睡棚的骨斡儿人不知内里变故，却见蒙巴王子挟持破阵公主呼啸而过，数十名骨斡儿战士翻上马背，怒火腾腾追了过来。牛眼猛一抬头，忽见前方棚上飘着醒目的日轮旗，避之不及，策马撞倒一名上前接拦的铁甲武士；回见部分骨斡儿战士与忽骨尔赤麾下的羽林铁卫军打成一团，铠胄碰撞、刀斧铿斫，火星迸散之间，哀嚎与吼声不绝于耳。剩下的骨斡儿人穷追不舍，数十名铁卫军骑队也分兵追来，意向难明，使得尾随的队伍益形浩大。牛眼的乌骝马是天山北麓的名种，平地竞逐、千里驰驱，怕没有一匹赤黎健马稍能匹敌。但雁西猎场丘壑起伏，环山竟无一条驰道，牛眼马术平平，又载着破阵公主之尸，星夜在崎岖山路间奋力驱策，始终没能甩开追兵。迂回片刻，居高临下一望，似见铁卫骑队超越了骨斡儿人，两两并辔，还追得更靠近些，挥汗之余，禁不住想：「遍数赤黎各军，除了忽赤里的银甲队，要数这赤奴太子的铁卫军最精锐了。夜里持炬追了十余里，竟然队形不乱，天幸为我所杀，让教他领军南侵，如何能抵挡？」不多时遇到一条山涧，越涧便是雁山北麓，涧水沿谷迂回直下，对岸高石叠垒，水阔流湍，激跃的水花在月光下粼粼发光，宛若珍珠迸散。乌骝马双蹄入涧，后脚还未踩着浅滩，前半截已没至马腹；牛眼「吁」的一长声急退上岸，背后尘沙飞扬，追兵已至。载着两个人是绝对过不去的，牛眼心里很清楚。当先追至的铁甲卫见他驻足，倒也不敢太靠近。按铁卫军营律，若非王子钦点护卫，百夫长以下不得近统帅逾十步、须得仰见其容，便在阵前也不例外。领队的百夫长只是个先锋营的带兵官，情急下率部追出，此际不便下马执礼，干脆远远停住，打量着马上之人是否为蒙巴王子。只一犹豫，落后的骨斡儿人追赶上来，后队的铁卫兵听得咆哮声近，纷纷掉头，仓促排出迎敌阵形；铿锵一阵星火交迸，铁枪尖与骨斡儿人的刺锤、大斧连番擦磨，双方各自稳住坐骑，气氛剑拔弩张。牛眼觑准时机，冲那领头的铁卫军百夫长大喊：「塔呼鲁朵！塔呼鲁朵！」他在江泻大营关了几个月，每当入夜卫兵交班，巡视囚栅的小队长这么一喊，四周便点上了火。其实赤黎话「塔呼鲁朵」指的是火盆，但眼下百夫长也没细想，扬手一挥，一名铁卫兵翻身下马，高举火炬匍匐爬进，插在乌骝马跟前，又匍匐退回。炬焰被山风吹得劈啪作响，映出马背上浓眉大眼、白裘金扣的黝黑少年，高大魁梧的身形一如常见，众铁卫军再无怀疑，百夫长就着马背垂枪行礼，「啪嚓！」数十挺钢尖大枪齐声垂落，宛若一人。强忍疼痛，牛眼将尸体高高举起，远处骨斡儿阵线认出是破阵公主，登时爆出连串吼骂，蹄飞斧扬，便要冲上前拼命。铁卫军们悉数掉头，枪尖对正狂怒的蛮人，严阵以待。牛眼被俘期间，见多了赤黎将领奸淫女俘后，便赤条条的挟上马背，绕着营区耀武扬威，游行完便将妇女往地上一掼，拔枪刺死，围观兵士多呐喊助威，甚以为荣；此际依样画葫芦，将尸身衣裤撕除，掼之于地，拔起弯刀刺落。「今日种种，实是对妳不住。我若逃出生天，定为你烧长生香，身死不绝。」牛眼心中默祷，几欲流泪，却不得不振臂大吼，嘶薄的喉音响彻深林，狰狞的气势与神情震撼众人，连怒红双眼的骨斡儿战士也不禁一愕。铁卫军们无不惊诧，一想起骨斡儿人素来蛮横，如今最傲慢的破阵公主却成了王子殿下的战利品，如玩物般被狎弄抛弃，骨斡儿部颜面扫地，顿觉痛快无比，也跟着狂吼起来，震得枝叶簌动，直如群虎啸林。刹时间，那个与叶蓬飞率众横越残垣、杀敌无数的豪迈少年倏然醒觉，仿佛又回到当日云低风啸的阳阿渡，牛眼背脊挺直、握拳高举，用尽仅存的力量大吼：「杀——！」这个字音无论在汉族或赤黎，都代表同样的意思。呼喝之间，枪与斧猛然敲击；铠甲迸发巨响，「轰！」撞出灿烂的火星……山林间无从骑战，双方锋线一触即溃，演变成惨烈肉搏。骨斡儿蛮兵人数虽少，但铁卫军身披重甲，步战不便，又难挡大斧、刺槌等粉碎性武器，眨眼便给冲出了缺口，杀红眼的蛮兵舞着染满污血白浆的凶器争相涌至，那百夫长再也顾不得什么军律，一手掖住长枪乱刺，另一手紧抓乌骝马的嚼勒，横过坐骑拦护着牛眼，慌乱中频频回头，叽叽咕咕的却听不懂在说什么。牛眼连刀带鞘往他背门一撞，撞得他松手落马，转眼被嚎叫扑来的骨斡儿兵所吞噬。牛眼掉头急退，感觉骨斡儿人的喷息怒吼似已至颈后，猛一抽缰，乌骝马昂首狂嘶，就这么点足跃起，倏地越过山涧！四蹄落地、更不稍停，牛眼策马上坡，三蹬两跳便爬出涧谷。隔着湍急的涧水，背后的吼喊杀伐逐渐没于山风，牛眼只觉体内沸滚、耳中嗡然，握缰的手剧烈颤抖，心里只一个念头：往北方去！往北方去，往北……乌骝马甩头吐息，奋力踏上雁平山的山脊。越过峰棱，依稀能见山下一条笔直大道，通往遥远的北方尽头。牛眼松了口气，勒马回望，突然瞪大了眼睛。星火如萤，满山遍野而来。那迂回的动线牛眼非常熟悉，决计不是赤黎骑马队。骨斡儿……骨斡儿人的复仇大军终于到了。按路程长短、兵力集结速度推断，阿思逃离忽赤里掌握的时间应该更早，或许在饮宴中途便已脱走。眺望大营的方向，只见火光烛天，染红了山林一角，红焰中似有无数黑影往来交错，嘶迸着牛眼其实并未听见的垂死哀嚎……（忽赤里！）牛眼全身冰冷，恨不得立返大营，鹰奴的话却又在耳畔响起：「要把蒙巴与骨斡儿的军队引至别处，千万别连累了族王！」「……若教发现你是汉人，族王便难脱嫌疑。」犹豫片刻，咬牙冲往山下，加紧北向。谁知才奔出里许，前方大片火把拦路，人马间夹着大旗仪杖，隐约可见旗上的金箭图样。「糟糕！难道是骨斡儿阿思？」正欲掉头，却见背后的山道顶端翻过无数炬焰，本以为是涧谷鏖战结束，残存者跟着越山而来；岂料火光接连不绝、蜿蜒直下，缀成一条弯曲盘绕的炽红长龙，竟比先前的追兵还多，转眼已至数十丈外，看来是骑兵快马。牛眼本想策马避入林中，无奈道旁堆满乱石；北方黄土粘实，唯惧春秋大雨，官道旁多砌石墩，一防车马脱道，二来可免雨季坍方。牛眼左右寻无退路，忽听前头号角声大作，大队人马停了下来，铠甲刀枪铿然交击，把心一横：「也罢！原来我今日毙命于斯！」忍痛纵马，觑准华盖下那名酋首模样的重裘汉子，弯刀悍然脱手！先导的几名披甲武士举火持械，本想将这深夜驰马的可疑人等拦下，近身一见牛眼样貌，忙不迭勒马，甚至还有滚下鞍来的。牛眼弯刀掷出，华盖四周的近卫怎料到皇太子会突然行刺，谁也来不及阻止；刀光闪掠，「嚓！」一声华盖倾倒，盖下之人握缰凝立，座骑竟动也不动。牛眼长驱直入，抢进十丈内，弯身抄起一柄落地长枪，腰间迸出血雾！牛眼咬牙狠笑，枪尖曳地、手握长柄，正是仿自当日忽赤里狙杀牛仁甫的招数；转眼逼入两丈之距，长枪呼啸而起，闪着狞光的枪头粉碎了倾倒的绣华伞盖，朝那人头顶轰落！那人抬头一笑。那是张温文蕴藉的脸，连颔下的短髭也不能稍稍消损他的温煦沉练。一扯马缰，胯下的银鬃紫燕扭身挪步，这一记石破天惊的拗枪顿时落空，抽得地面轰陷，尘沙飞扬。牛眼收势不及、急忙闪避，打算乘乱钻出，却见那人扬鞭抽落，抽得身旁一头肥壮赤马蹬跳起来，撞上另一头的腰臀，被撞的战马继又歪歪倒倒斜向一旁，就这么一头挨一头，牛眼觑准的几处突破口赫然消失，眼前竟已无路，不得不勒住乌骝；身后的铁卫军乘机重整队形，登时将他团团围住。死到临头，牛眼异乎寻常的镇静，连他自己也觉得不可思议；悄悄将鹰奴交付的毒箭管握在手里，心想在自尽之前，少不得要拉几名赤酋大将垫背。或许被这股夷然无惧的气势所慑，铁卫骑兵们微微后退，不约而同垂落枪尖，有人似乎记起「仰视其容」的军律，纷纷低下头去。骑兵圆阵让出一条甬道，中年贵族拍马行出，剑眉斜飞入鬓，凤眼里英华内敛、温润莹然，肤色虽然略显黝黑，却是不折不扣的汉人面孔。牛眼见他貂绒环颈，裘袍华贵，还打着金箭日轮的大旗，突然想起忽赤里之言，福至心灵：「原来此人便是萧睿！大汗手下最受器重的『塔巴察』。怎么……怎么连他也来了？」正对萧睿的铁卫军，山坡冲下的大队越来越近，丝毫没有放慢速度的迹象。铁蹄践踏声中，号角呜呜响起，不少铁卫骑兵按耐不住，纷纷掉头掖枪，预先做好冲锋的准备。萧睿跨坐马背，静静打量牛眼，丝毫不为所动，片刻才微微一笑，驭马行前几步。「殿下向来都非鲁莽之人。」萧睿伸手拍抚爱马，压低了声音，说得浑不着意：「今日何故如此？雁西猎场那头，出了什么事情？」兴许是胡化多年，他说起汉话来有种关虏似的奇特腔调。牛眼没想过自己能伪作蒙巴王子忽骨尔赤，竟骗过了王子的启蒙业师，紧抓着临行前鹰奴的殷嘱不放，半信半疑之间，仍是不敢接口。萧睿行近些个，信手拉住马缰，口气和煦，说的仍是汉话。「殿下心中有事，何妨说与臣听？」若能取信萧睿，这支护卫骑队便是现成的救星，或可倚之杀退骨斡儿人，将忽赤里救出来。牛眼顿时有些迟疑，几乎要开口相应；至于萧睿方才那一鞭委实太过匪夷所思，料想应非武功所致，牛眼手里握紧了毒箭，以防萧睿一听出破绽，立时要挟以突围。蹄声倏至，外围的铁卫们见来人旗帜，纷纷让开。当先一骑白鬃健马冲到萧睿跟前，马背上的银甲骑士俐落滚下，俯地以赤黎话大声唱禀，火光划出一张年轻尖削的俊脸，竟是鹰奴。牛眼的心几乎蹦上喉头，银甲卫扛着青狼大纛分列两旁，居中迎来一匹雪砌般的高大骏马，鞍上俪影窈窕，掖枪的豪快之姿带着飒烈英风，却不是忽赤里是谁？萧睿斜望了他一眼，面色微微一凝，初次露出沉吟之色；但也不过是一瞬，旋又低声微笑：「便是殿下的心上人来了，也不该这般失神。殿下的心事，莫非与忽里蔑赤哥有关？」牛眼心神激荡，登时少了顾虑提防，冲口便说：「我……」一怔之间，再也说不下去。他看见萧睿微微皱眉、鹰奴那隐密的狠笑，还有……忽赤里。忽赤里手中的长枪笔直搠出，凝立不动。牛眼全身一震，愕然垂首，顺着漆黑的乌木枪杆一路低望，只见枪尖没入他胸口「膻中穴」，浓稠的血珠挤着青钢刃口微微发胀，却不喷出。这一枪必然刺中了某个神秘的机关暗掣，牛眼还没来得及疼痛，丹田里的「鼎燧阳钟」真气一缩，四肢百骸的气息脉动仿佛被卷扫殆尽；那种吸吮的强度甚至让他产生血液逆流的错觉，眨眼将他的精气与力量抽得点滴不剩，热气不断在小腹深处挤压成团，突然都没声息。牛眼无法反抗、无法呐喊，连伸手握住枪杆的力气也没有，身子里空洞洞的，只能静待五感逐渐流失，陷入虚无。周身骤然成黑。（是忽……赤里杀我……）在牛眼的感觉里，声音、形体、温度与空气……一切仿佛都倏地停止。直到倒地的刹那，所有东西才又开始飞快叫着、动着、呼啸着——◇◇◇萧睿抬头望了她一眼。忽赤里背脊微寒，一咬牙，面无表情的拔出枪尖，尽量不看那簌然倒地的魁伟身躯。她从来都是「做了就不后悔」的性子，再说情况紧急，其实也没有犹疑的余裕，此际若不能应付萧睿，无论前后再多牺牲都不值一哂。对忽赤里来说，整个计画里最困难的部分，现在才刚要开始。「族王好俊的枪法，」萧睿淡淡一笑，面上看不出心思。「可惜便宜了这厮。旁人不明就里，莫不要以为族王是杀人灭口才好。」忽赤里抬腿轻蹴，踢得牛眼翻转身子，露出掌里的毒箭管。「塔巴察是大汗最重要的股肱，若能护卫周全，担些风言风语也不妨。」萧睿微微一瞥，随即抚胸行礼：「多谢族王相救。我平生鲜少与人结怨，何以被刺？倘若刺客未死，倒要查查幕后主使。」撩起皮袍，缓缓蹲俯，伸手探向牛眼的脖颈；速度之慢，几乎让忽赤里产生时间暂停的错觉。虽然眉眼低垂，但忽赤里知道萧睿正打量着她，暗中窥探她的每个微小变化——大汗身边的人盛传：萧睿其实有三只眼睛，第三只眼是会周身移动的，平日就藏在头发里。每当他转身，或者踅到毡前几后，都在用那只眼睛四处打量，把人的真形实貌看在眼里，告诉大汗谁才该杀。此说自是可笑。但忽赤里却笑不出来，掖枪静立，淡淡的不带一丝表情。萧睿的手终于碰着牛眼。指触犹温，静悄悄的没半点起伏跳动。萧睿沉吟半晌，慢慢起身。「可惜是死了。」忽赤里冷冷说。「中原有些武林高手，内功练到了极处，能行『龟息』之法。」赤黎话本无「龟息」一词，萧睿直接以汉语呼之。「没了呼吸心跳，也未必便死。」忽赤里淡然笑道：「不愧是塔巴察，见识与满天星辰一样。倘若中原人人都练这『龟息』之法，我南征就算是白杀了，却不知龟息该怎生练法？可是不分老幼，人人都练得会？」「龟息」是极高深的道门内功境界，无数高手终其一生也不能达到，如何能在一名十来岁的无名少年身上复现？此外更有一项为难：胸口膻中穴乃人身要害，只消摸对位置、使稳气力，便是三岁孩儿拿筷子都能要人命，除非忽赤里这一枪已练至「神剑点穴」之境，能以锋刃闭穴而不伤筋骨，否则定是灭口无虞。萧睿略一审度，眉宇顿开，不理她话中讥讽，起身拍去衣尘。「可惜龟息法不是人人练得。死了刺客，线索便断啦。」「依我看，行刺塔巴察该是骨斡儿阿思的主意。」忽赤里说：「骨斡儿部的蛮兵围攻我行辕，看来是连我也不放过。」萧睿凤眼一锐，挑眉道：「阿思杀你我做甚？」忽赤里将长枪交与亲随，凑近附耳：「太子殿下与破阵公主通奸，惹怒了阿思。他要杀太子殿下，知道我俩不答应，所以先下手为强。」萧睿听得眉目不动，静静说道：「族王此言，可有明证？」「料想塔巴察必不信我，不知塔巴察信不信得过钦巴老王？」回头派人请来一名华服老人，正是太阳汗的亲叔、获赐皇室至高的「金羽毛亲王」爵衔，在十三部中素以公正耿直著称的钦巴部老王噶里烈。「今晚宴席上，我见破阵公主与太子殿下一前一后，出了大帐。我家人的帐幕便在阿思附近，侍女看得清清楚楚，太子与破阵都进了帐里，出帐时破阵脱得赤条条的，还能做出什么好事来？后来约莫给人撞破，太子一怒，将骨斡儿帐里的都杀了，连破阵也不放过，骑马载着『绕功』，营里几千只眼睛都看见了。」噶里烈皱皮拉耷的老脸上沾着烟焦，缺了几枚牙的扁嘴里不住漏风，越说越怒：「太子勾搭叔叔的女人不对，玩过了便杀，更是大大的不对！破阵也不是女俘，玩便玩、杀便杀，岂能载着『绕功』？骨斡儿部是火一般的脾性，闹到这般地步，怕连大汗也不能善后……我一早说过：南人没种，不能打仗抢女人，却到别人丈夫的床上偷！萧睿，都是你教的好样！」萧睿面色微青：「太子呢？阿思又在何处？」「筵席中途逃走了。我让他拦着破阵，结果一去不回。」忽赤里故作凝重：「听说骨斡儿那边，领军的是破阵的亲哥哥别木乞，他要知道阿思丢了妹妹，怕不把他千刀万剐。破阵枉死，骨斡儿人举兵来报仇，烧了我的营寨；我只带着几千人，抵挡不住，勉强救得钦巴老亲王逃生。」「骨斡儿人把太子绑上马栅，拿枪捅得马蜂窝似的，我回头看见的。」噶里烈忽然安静下来，眯起浊眼、面色阴沉，半晌才慢慢说道：「萧睿，太子死了。骨斡儿部的别木乞跟羽林铁卫正杀成一团，我跟骨斡儿人打了半辈子的交道，除非有本事杀光骨斡儿部，否则这事绝难善了，谁来都说不上。愿天佑吾王！大汗的军队什么时候会到？」这意思再明白不过了。如果让别木乞生出雁平山，将会演变成无休无止的复仇残杀，直到骨斡儿或赤黎本部任一方消失为止。杀死别木乞有一样好处：同样失去王子与公主，但在无人生还做证的情况下，至少骨斡儿部还有往对大汗有利的方向理解的机会；让别木乞带着忽骨尔赤奸杀破阵、带着尸体「绕功」示威的真相返回荒原，骨斡儿将永远成为赤黎的死敌，再也无从化解。「大汗绝对不能杀他自己的子民。」萧睿轻轻说道。忽赤里不禁佩服起来。忽骨尔赤之死，绝对是萧睿毕生遭遇的最大困境。为了替忽骨尔赤铺路、扫除汗位继承的障碍，大汗的其它亲族几乎都被萧睿整肃一空，无论谁将接替忽骨尔赤的位置，都恨不得生啖萧睿的血肉。再加上陷入胶着的南征、十三部里隐伏的抗争反动，还有骨斡儿部的血海深仇……忽赤里的对手赢得了她的敬意。萧睿重整队形，下令赶往山谷大营；那里正陷入一片厮杀火海，赤黎中最骁蛮的骨斡儿人与大汗麾下最精锐的羽林铁卫，进行着毫无理智、身死方休的毁灭之战，没有信念，不惜一切。「大汗……绝对不能杀他自己的子民，这事在大汗驾临之前须得结束。」萧睿又重复了一次，神情平静，仿佛胸有成竹：「请族王、老亲王与我同行，以化解大难。天佑吾王。」忽赤里的战争还未结束。她隐约察觉萧睿凤眼里的利芒，他还在观察，一点一点搜集证据；或许已生怀疑，或许只是为自己铺设退路，若有人必须为今夜之事付出代价，绝对不是大汗身边最受器重的塔巴察。没有犹豫的时间，忽赤里扯缰掉头，振眉大喊：「愿尽棉力。天佑吾王！」随行的银甲卫们跟着拔刀呼吼：「天佑吾王——！」声音震动山林，久久不绝。大队人马卷尘而去，仿佛也带走了激烈的驰跃呼喊，山岭间一片深沉，倒地的牛眼身畔只余四条孤影，清浅的月光下，鹰奴尖瘦的脸庞散发着淡蓝色的光。「你最好是死透了。」刀鞘轻拍牛眼的脸，鹰奴自言自语：「别让我再杀你一次。」</code></pre>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;烽烟外传涛生(一—四)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者：掩袖工谗&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;烽烟外传涛生(一)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　这是个很久远的故事。之所以这么说，是因为故事里的人多半不在了。&lt;br&gt;　　※※※&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　「有人倒下啦！」队伍后列一阵嘶哑哑的惊叫，即使疲累不堪，还是有人回头
      
    
    </summary>
    
      <category term="小说" scheme="https://cloudqht.github.io/categories/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
    
      <category term="小说" scheme="https://cloudqht.github.io/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>天公九-王掩 作者：掩袖工谗</title>
    <link href="https://cloudqht.github.io/2022/09/25/%E5%A4%A9%E5%85%AC%E4%B9%9D-%E7%8E%8B%E6%8E%A9-%E4%BD%9C%E8%80%85%EF%BC%9A%E6%8E%A9%E8%A2%96%E5%B7%A5%E8%B0%97/"/>
    <id>https://cloudqht.github.io/2022/09/25/天公九-王掩-作者：掩袖工谗/</id>
    <published>2022-09-25T09:09:14.000Z</published>
    <updated>2022-11-13T05:46:32.863Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>天公九外传王掩</p><p>作者：掩袖工谗</p><p>　　最初，这只是件微不足道的小事。相较于它的无谓与渺小，当时丹州、瀛海为了推举新任天公九首领「十娘」的歧见闹得不可开交，很多九流之民被迫放弃熟悉的外州地盘，随身携带尖刀扁担，因为不知道全面性的冲突何时会揭开序幕。<br>　　只有一个人，看见了这件微不足道的小事里至为关键的重要契机。</p><p>　　※※※</p><p>　　「总之，就是这么回事儿。」冯胜目蕴精光，环视场中众人。这座大仓虽有些破旧，但梁柱造得十分结实，仓禀广阔，昔日用来储米囤货，走遍整个壶嘴浦也找不出第二幢来，马担帮的弟兄都管叫「大门仓」。大门仓里不放木椅板凳，一只只装满谷壳稻秆的麻布袋四里堆得高低错落，便是现成的议事大厅。</p><p>　　午后骄阳自瓦隙透入，照出仓里十几条短褐汉子，全场仅一人穿长袍大褂，翘腿倚入阴影，模糊的面部线条隐隐浮动，似乎嘴里嚼着烟叶凉草之类。冯胜朝影里微一拱手，向余人朗声道：</p><p>　　「该说的兄弟都说啦，各位怎么看？」</p><p>　　「怎么看？」角落里一名瘦小老汉倒转烟杆，烟锅往铺板地上敲出点点星火，冷笑：「甭看！就算人家抢了『金香楼』的雏儿，那也得叫十七娘来说，干你冯老四底事？」</p><p>　　冯胜背后的几名弟兄面色丕变，握着醋钵大的拳头便要造次，却给张臂拦住。</p><p>　　「这是什么地方，轮得到你们说话？下去！」冯胜一捋豹髭，正色道：</p><p>　　「金雁九，咱们一向不对头，我也不来怪你。可今日不是我马担帮跟你轿帮的家底事，人家踩的是咱们天公九的头，削的是掩爷和各位的面子。」</p><p>　　轿帮的总把子金雁九轻啐一口，低头抽着旱烟，片刻才接口：「冯老四，你可得思量仔细：得罪丹江剑派没什干系，得罪张炭王……可就不美啦。」这话说中了大伙心里的疙瘩，骚动的场面突然安静下来。隔着陈旧的木墙，只听见远方江涛拍岸，以及码头上此起彼落的粗言吆喝。</p><p>　　冯胜很清楚自己在说什么。三天前，一名蓬头垢面的稚弱少女来到瀛海城最负盛名的风月场「金香楼」，说是要卖身为伎。金香楼柳十七娘问明始末，才知少女原籍丹阳，丹江剑派掌门人任东流的小儿子任少飞逼婚不遂，弄得她家破人亡，只得逃到瀛海。</p><p>　　「伎户不是人人做得，你想清楚。」十七娘听完，淡淡几句：</p><p>　　「在城东送子桥畔的杂家院住几天罢。想清楚了，再来找我。」</p><p>　　谁知那厢才住下不久，任少飞竟带门人护院追到城里，两刻钟前绑走了人。十七娘遣龟奴到壶嘴浦给冯胜报信，等于是将这事说到马担帮总把子「富贵金枪」王掩的耳朵里了。</p><p>　　「怎不找掩爷去？」才出口冯胜自己就笑了：说出这等糊涂话来！掩上簿册直摇头，来报讯的龟奴也陪着苦笑：「掩爷大半月没来啦！看来两边气都没消，楼里的在十七娘面前，连有个提手旁的字儿都不敢说。」</p><p>　　冯胜入马担帮时，十七娘还是宜春院里刚挂牌的雏儿，码头弟兄偶尔经过宜春院后巷，远远望见阁楼上一抹影儿，没有不色授魂消的。那当口王掩怕还不知瀛海城在哪儿呢！论年纪资历，冯胜可比这位总把子老多了。当年人人以为他能阻止王掩坐上大位，不想王掩非但成了马担帮的头儿，最后还抓起天公九在瀛海城内外的势力，成为「十娘」以下最具权柄的长老。</p><p>　　「他妈的，狗运气！」从前壶嘴浦的浦头叫丧门标，曾经照顾过王掩，王掩登位之际也没见他跳出来说什么，只是一醉酒便抄起铁梨桨柄胡乱开打，打得手下人头破血流，谁都知道他嘴里的「狗运气」指的是谁。后来丧门标被装进竹笼里，活生生跟着满笼鹅卵石沉了江，据说如今潜到鱼肚浦附近的沙洲底下，还能见着丧门标四肢蜷在笼里、烂得嘴开眼瞪的死相。</p><p>　　而下令将他扔进江里的马担帮新总把子，却把油水最多的壶嘴浦给了冯胜。</p><p>　　他似乎再也猜不透王掩的心思。记忆中，王掩并非一向如此难懂。那时候……那个城门被推挤开来，大批褴褛恶臭的难民像蝗灾过境般涌入外郭的时候，黑压压的人群里那一双闪着澄光的大眼睛……</p><p>　　冯胜猛然警醒。</p><p>　　有一阵子他活得十分忐忑，不知下个被整肃的会不会是自己，也不明白王掩厚待他、重用他的背后，是否藏着更恐怖恶毒的杀人陷阱……他在怀里暗藏利刃，深夜敲着王府的门。</p><p>　　「掩爷，」偌大的厅里只有两人，冯胜噗通一声双膝跪地，将怀里的匕首放在几上。「我累啦。昔日我多有不是，请您念着当年入帮我曾为您刺血立誓、当过保人的份上，那时候我是真心真意，半点不假。我不求别的，只求一个痛快。」</p><p>　　王掩凝视着他。微弱的烛映下，那双大眼睛依旧逼人，他不知不觉低下头，忍不住双手掩面，簌簌地哭泣起来。</p><p>　　「掩爷，你杀了我罢！我……我不知道该做什么了。」</p><p>　　「我也不知道你该做什么好。」王掩轻拍他的背脊：</p><p>　　「要不，你就做你自己好了。」</p><p>　　冯胜愕然抬头。</p><p>　　「我找了马担帮……不，是全天公九最可靠的弟兄，来管我油水最多的地盘。」比他小着七八岁的总把子拿起匕首一横，在他眼前映出一张布满泪水、憔悴枯槁的面孔。</p><p>　　「你若害了他，我决计不让你死得痛快。」</p><p>　　一字一句切齿咬牙，让他从脚底麻到头皮。王掩将匕首放回他怀里，转身迤然离去，宽阔的背影浑不设防，声音听来懒洋洋的：「我也不知壶嘴浦的头儿该做什么，我还以为你知道。你想怎么做，就怎么做罢。」</p><p>　　从那天起，冯胜贯彻总把子「你想怎么做就怎么做」的指示，成为天公九里最铁腕、最精干的浦头，威名震动八大浦，稳坐瀛海马担帮的第二把交椅。据说王掩从不给他任何口信号令，但冯头的意思就代表掩爷的意思，就像今日在大门仓开的这个会一样。</p><p>　　金雁九的反应早在冯胜的意料之中，丹江剑派虽是名门，要与势力遍布瀛、丹、莱、苏、杭等古东海五大郡，号称拥有廿八万帮众的「天公九」对抗，还稍嫌无谓了些，但难就难在丹江任家与丹阳「炭王」张家是累世之交。</p><p>　　张家是天公九上三流里的擎天大柱，几乎掌控整个丹水北岸的烧炭行业，丹州谚云：「炭王一跺脚，寒食到元宵。」张家一旦有事，家家户户缺炭生火，怕得从寒食节挨到明年元宵－－这不但生动描绘了「炭王」对拾炭一行的影响力，更点出丹阳张氏的剽悍家风。</p><p>　　金雁九吐了几口烟圈，跷起二郎腿直晃抖，嗓门嘶薄而沧桑：「掩爷，金老九有话直说，您多担待。前不久为了推举『十娘』的事儿，咱们与丹州弄得很不爽快，张六狗、张七狗兄弟借口久旱不雨、江面淤缩，减少了两成的炭船运量，大伙儿正没着落处；再添这桩，梁子结的可大了。为了个雏儿？哼哼。」</p><p>　　「我就说这个。」冯胜眉头一轩，大声道：</p><p>　　「照你这么说，今天旁人逼良为娼不成，偏偏张家使得？这事儿毋须扯到炭王身上，它就只跟任少飞有关。这个小王八羔逼婚不遂，居然杀人全家，操！咱们要让他把人劫走了，还有半点汉子血性没有？」</p><p>　　马担帮众人听得激愤，纷纷鼓噪起来。金雁九挑眉冷笑，吸得烟锅里乍明倏灭，火星飞窜如萤。形势很明显：末三流里最有力的马担帮与轿帮长老各执一端，余下各流多存了观望心态，金雁九所虑固然是大家心中大患，不过冯胜为了半个金香楼的雏儿急召各流长老，似有小题大作之嫌，也隐隐惹人不快。</p><p>　　方自乱着，忽然哗啦一声，十几只填满的麻袋谷包应声飞散，一团巨大的黑影撞进来，赫然是条光头独眼、腰腹数围的巨汉，全身酒气冲天，除了灰布棉裤，便只披着一件破烂的无袖褡子；最可怕的是嘴角直裂到腮帮子，疤痕宛若暗色蜈蚣，令人怵目惊心。</p><p>　　冯胜皱眉斥道：「去去去！大口黄，唤你立时到来，怎地又跑去喝酒？」</p><p>　　「废话！」巨汉奋力睁开仅剩的那只眼睛，闷雷般的语声如在腹中滚动，含混震耳：「有屁快放，俺听！」</p><p>　　据说大口黄的本名叫黄湛亭，并非九流出身，昔年是瀛州地界有头有脸的拳师，家学渊源，因为冒犯权贵，被剜去一眼、撕裂嘴巴，成了现在这副模样，是掩爷将他救下来的。大口黄后来成了掩爷的打手，丧门标的武艺厉害，仍被他打折了四肢，塞到竹篓子里。不打不杀的时候，大口黄被安置在鱼肚浦听差，镇日喝酒，十几年喝下来，倒是比九流出身的还像九流之民，全身上下没半处不地道。</p><p>　　冯胜简单覆述一遍，大口黄打雷似的咕哝几声，一旋身又扯翻几只布袋，便要冲出去。</p><p>　　「你干什么！」冯胜连忙喝止。</p><p>　　「干那王八！」巨汉答得干脆。</p><p>　　「慢！」</p><p>　　「屁！」大口黄突然回头，门边几汉子被他的吼声震得腿软：</p><p>　　「救人要快！」</p><p>　　「等一下。」</p><p>　　这一声让大口黄停下脚步，乖乖垂手低头。阴影中的男子坐起身，吐掉嘴里的干稻草，挑起浓眉，大眼里锐芒闪动，莫可逼视。「九爷，你的话我听见了，不好听归不好听，骨子里都是为了大家伙儿，谁都明白。」</p><p>　　金雁九微微颔首，继续低头抽烟，眼神已然平霁许多。冯胜正要开口，却被挥手制止，王掩一屁股坐上三层麻袋，双手大开、跨腿斜倚，顿时成为众人目光所聚。王掩有双奇特的眼睛，一凛之间锐可杀人，但只要笑起来，明明是四十多岁的人了，仍有股戏谑调皮的笑意在眼中荡漾，仿佛有什么刺激的事情即将发生，教人不得不凝神企盼。</p><p>　　「我问大家几个问题，大伙儿一起帮我拿主意。」王掩笑着，大声道：</p><p>　　「肚子饿了，怎么办？」</p><p>　　众人面面相觑，大口黄却不假思索，含混叫道：</p><p>　　「吃饭！」</p><p>　　王掩大笑，高声再问：</p><p>　　「天气冷了，怎么办？」</p><p>　　这次大部分的人都学乖了，齐声大喊：</p><p>　　「窝草！」</p><p>　　「干活累了，怎么办？」</p><p>　　「睡觉！」</p><p>　　连仓外守候的各流从人、做工的码头弟兄都被笑声吸引，纷纷挤到门前，片刻已是黑压压的一片。王掩不以为意，提高音量：</p><p>　　「月底到了，怎么办？」</p><p>　　「领钱！」</p><p>　　「爹娘死了，怎么办？」</p><p>　　「戴孝！」</p><p>　　王掩突然一抓裤裆，吼道：「这儿痒痒了，怎办？」</p><p>　　「操屄！」满仓轰然大笑。</p><p>　　举起右手，王掩浑厚的嗓音自雷响一般的粗言笑闹里清清楚楚传了出来。「各位弟兄，有些事是不会变的，谁来都一样，这叫『天公地道』。杀人赔命、救人救火，就跟吃饭睡觉操屄一样，都是天公地道的事。丹江任少飞这事儿要我说，也就只有四个字……」总领瀛州十万帮众、宰制碧江出入门户的男子站起身来，九尺高的魁梧身躯稳踏麻袋堆顶，迎着众人的欢呼企盼，高举的右手倏然握拳：</p><p>　　「欺人太甚！」</p><p>　　笑闹忽止，全场一片寂然。金雁九也好，冯胜、大口黄也罢，这一瞬间突然都失去了实体轮廓，仿佛同化一体；仓里仓外黑呼呼的发顶、黑呼呼的肌肤与黑呼呼的褴褛褡子连成满天阴霾也似，只余下几百只闪闪发亮的白眼睛，与他们高据堆顶的首领一般无二。</p><p>　　※※※</p><p>　　任少飞扶着佩剑，踌躇满志地走在街上。瀛海的确是五郡第一大城，街道之宽阔繁华，丹阳城可远远比不上。不过与铸冶、炼铁等行业发达的丹阳相比，瀛海城内的贩夫走卒、摊贩货郎简直多不胜数，硬生生将十几丈的大街塞得只剩两辆马车堪行，磨肩抵踵随处可见。在他看来，瀛海除了小贩多，窄巷暗弄也多得不可思议，连街道都有些曲绕起来；半日间匆匆几瞥，便觉全城像个枝蔓沓杂的巨大蛛网。</p><p>　　「小少爷！咱……咱们得快一些。」</p><p>　　「怕什么？」任少飞横他一眼，大感扫兴。</p><p>　　任福是任家护院里资历较深的，算起来还是任少飞的远房堂叔，身手极好，早年也曾出外闯荡，只可惜「一剑横江」任东流的名头太大，任福最后还是回到丹阳，从此在丹江剑派落了户。这次多亏他思量仔细，专程从丹阳带了顶垂帘便轿与四名亲信脚夫，否则任少飞还真没想到抢人之后该怎么带出城去。终不能抢了天公九的人，还雇天公九的轿子来送罢？</p><p>　　但任福实在太啰唆了。那小妞还没进金香楼呢！怕什么？</p><p>　　想到轿里哭晕的丽人，任少飞下腹一阵热滚。这千娇百媚的小娘皮，花了他多少工夫！要不是任福拦着，早在那破烂杂院里的小厢房便享用一回，也不枉这些日子的奔波劳累……</p><p>　　前头探路的仆从匆匆回报：「三少、福爷！听说西城出口有四辆载货马车翻覆，散了一地甘薯黄豆，货行东家在现场又哭又闹，官差已然锁了出入，说是要将薯子一颗颗捡回装袋、黄豆一粒粒收集过秤，分毫不差才放人通行……」</p><p>　　众人相顾愕然，任福变色道：「难道是天公九搞的鬼？少爷，咱们走水路，出得西浦便能遇上丹州来的炭船，谁也奈何不了您。」</p><p>　　「对！我就不信天公九能把碧江拦起来。」任少飞见他面色凝重，不禁也跟着慌张起来，一行十余人不敢往码头浦港去，直接赶往城内游河的杨柳堤，欲搭乘小船出城。「杨柳堤」是瀛海城内风月场的胜地，前朝在此挖掘城中运河，外接碧江漕运、内连排水沟渠，如今淤积日浅，已行不得载货大船，但昔日夹岸植下的杨柳、建起的楼馆却益发兴盛，游城内船河必从杨柳堤出发，最终又回到杨柳堤来，「柳堤风月」自来便是富商掷金、骚客停笔的代名词。</p><p>　　柳堤附近的街区又更加热闹拥挤，任少飞等卡在一处散集前动弹不得，着急起来便要退将出去，忽然背后锣鼓喧天，大批游人蜂拥而至，人影晃动之间隐约见得一乘大红彩轿转进街尾，连带又推来更多的人潮。</p><p>　　任少飞被挤得连举起双手，勉力用肩肘推开不断涌来的人流，隔着几个人的脑袋高声叫骂：「都是你的馊主意！这下可怎么走？」任福也被越挤越远，已然听不清他的骂声，正要提气开口，忽见前头一名丹江弟子挤着挤着，倏地被扯没了踪影；慌忙环视，果然其他从人也接二连三失去踪影，最后连任少飞也看不见了，心下一凉：</p><p>　　「我中计矣！」</p><p>　　任福惊怒已极，膝跨一沉、提起内劲，旋腰振臂之间，便将逼近之人通通摔出去；余势不停，只见他引臂顿肘，牵缘缠转，眨眼将七八条补上来的大汉打趴，不是筋骨伤折，便是呕血不止，再也无人能近。</p><p>　　丹江剑派的「枫霜剑法」驰名天下，任福习剑未成，却练就一身扎实内功，机缘巧合习得一路拳掌功夫，成为任家绝无仅有的搏击好手。此时满街的人都是天公九的埋伏，少说也有两三百之数，任福自知难以幸免，但怒气之至，随手又打倒几人；余众里不乏跃跃欲试之徒，眼看便要补上。</p><p>　　「慢着！」</p><p>　　彩轿行到前头，众人退开，发声的却是轿里一名抽旱烟的精瘦老头。</p><p>　　「丹江剑派也有精研『周圆掌』的好手，哼哼，倒是别开生面。」</p><p>　　「倚多为胜、手段卑鄙，果然下九流！使周圆掌算便宜你们了。」</p><p>　　「你有种。」老人吐出烟圈，眯眼冷笑：「谁知却当了条逢迎主子、专干坏事的狗，不算好样。可惜了这路『周圆掌』。」</p><p>　　任福被说着痛处，顿时气沮，眼见同行诸人连任少飞在内都被药麻翻了，捆得严实，把心一横，高声道：「江湖规矩，单打独斗。阁下敢与任某单独放对否？任某若败，悉听尊便；若侥幸胜得阁下一招半式，请将我家少爷放还。」</p><p>　　「屁规矩。」老汉跨出轿门，将烟锅往砖地一扣，还杆于腰，低头吐了口浓痰：</p><p>　　「你打伤我手下弟兄，我还没找你，你居然先开口啦？哼。」</p><p>　　有机会。传授「周圆掌」的那位高人曾经说过，这路借力打力的掌法不但能借外力，还能牵引内息，让对手体内气血翻涌；到了眼前这个小糟老头的年纪，能倚恃的也不过是内力修为较后生精纯而已。一旦以掌劲牵动其内息，任福有七成的把握能将他制服。</p><p>　　老汉侧头垂眼，一边活动指节手腕，深陷的眼窝里外满布蛛纹。</p><p>　　「传你『周圆掌』的人有没有说，遇见『穿花绕树手』时该怎么办？」</p><p>　　「你……你是谁？」</p><p>　　被击倒的一瞬间，任福听见自己如是问。</p><p>　　「金雁九。」依稀见老人从腰后拿出旱烟杆，模糊的身影层层叠叠：</p><p>　　「瀛海天公九的轿总把子。」</p><p>　　※※※</p><p>　　这件事后来当然闹得很大。</p><p>　　任少飞醒过来时，发现自己被扔在舢舨上，唯一一条与岸边联系的绳索就绑在腰际，打的还是活结；当时他人已滑至船头，差些许便要落水，半身底下是丹水北岸最湍急的险段之一，舢舨几乎要随江流去。其佩剑与他遭遇相近，同样被绑上浮板，浮板的系索连着他的左手，醒后头一个感觉就是左肩难忍的酸痛，急流连夜拉着浮板，几将肩胛拉脱。</p><p>　　就这样，在任少飞获救之前，左手拉着剑、右手拉着救命的系绳，使劲儿把自己摁在舢舨上，整整僵持了三天三夜。据说被送回家时全身剧颤，唇紫面白，进气没比出气多，足足躺了大半年，此后便很少在丹阳街上看见他耀武扬威的身影了。</p><p>　　丹江剑派掌门「一剑横江」任东流是丹州地界的头面人物，素来宠爱这个么儿，明知他有不少劣行，也就这么由著他了，按说此番该大发雷霆才是。但王掩不知用了什么法子，搜集任少飞逼婚不遂的证据送入府中，约莫任东流自知理亏，再加上其子毫发无伤，连佩剑也未失，暗里算是顾全了进退，所以丹江剑派迟迟没有动作，似打算息事认栽。</p><p>　　不过事情还没完。</p><p>　　「王掩这个杀千刀的王八羔！分明是冲着俺们来的！」</p><p>　　丹阳城外三十里的张家寨里，张六狗兄弟拍桌咆哮。当代「炭王」张害已逾古稀之年，在拾炭行里算是罕见的高寿，十六个儿子里的头五个都比他短命，后五个却早早便夭折了，现下当家的正是张六狗与张七狗两兄弟。</p><p>　　张六狗经不住弟弟镇日叫嚷，对王掩支持厨总把子马老刀的女徒出任「十娘」一事也颇有怨气，于是派人到瀛海传口信：「三天之后，咱们在老鹤口见面，把事情说个清楚。你若是怕了，大可以不来。」老鹤口是个淤塞的小水港，昔年曾做为丹水碧江的衔接枢纽，如今淤成一片洼潭，遍生芦苇，大船已不能入，丹州炭船在进入碧江之前，泰半在此歇息。</p><p>　　天公九各流相互叫嚣、长老龃龉，百余年来也非头一回了，但张家直接把王掩约在自家地头，不但是叫战的架势，更摆明了藐视新任的「十娘」，丝毫没把她放在眼里。果然三日里丹州运炭量大减，江面上却聚集了大量的炭船舢舨，甚至连丹北深山的拾炭家都派子弟前往集结，人人随身带着镰刀扁担，一时间颇有山雨欲来的气氛。</p><p>　　「冯老四，要打就是一句话，我也不怕。」</p><p>　　金雁九几次登门都没见着王掩，只得找上冯胜：</p><p>　　「你不一向很懂掩爷的心思？这回……掩爷葫芦里到底卖什么药？」</p><p>　　冯胜摇头。「你错了，金雁九。我一向不懂掩爷的心思，我只做自己该做的事。炭王那儿也是自己弟兄，伤了谁都不好，不过张六狗这回太过份啦，休说掩爷，咱们瀛州的面子也搁不下。还有运炭的问题也是，那两成一定得拿回来，要不最后两败俱伤，这是便宜了谁？」</p><p>　　金雁九抬头望了他一眼。谁都知道轿帮总把子有双无影眼，要不眯得门缝也似，要不扭头垂颈，老蒙在白茫茫的烟圈里，等闲还瞧它不见。这是打进门来两人头一回对上。</p><p>　　冯胜没开口，但他知道金雁九在想什么。</p><p>　　「或许该直接找『炭王』去。」四十年来，张害几度与「十娘」的宝座擦肩而过，放眼天下九流，往前三十年、或许往后三十年都找不到这样的人物。如果是害公，一定能明白其中的利害关系。</p><p>　　但除了掩爷，眼下谁都不能去找炭王。</p><p>　　金雁九眯着眼睛凝视片刻，低头继续抽烟。</p><p>　　「有时候我觉得，还是过去的日子好。那时帮子没这么大，九流的弟兄吃喝都在一块，爱说什么说什么，每天打架赌钱惯了，谁也没认真过。这会儿……哼哼，居然要点兵到老鹤口拼命啦。」</p><p>　　这话如果传进王掩的耳朵里，不知会引起何等风波。奇怪的是：如果说天公九几十万弟兄里只能捡出一个不传小话的人，金雁九大概还是会选眼前这个嘴脸讨厌的冯老四。或许是出于对死对头的了解，或许是因为两人都曾经历过他口中那段「过去的日子」，在斗室昏灯之下，老谋深算的轿帮总把子就这么冲口而出，仿佛聊的是别人的家常。</p><p>　　「现下，码头弟兄的工钱比过去多了两倍不止，成家的也多了，个个养得起婆娘奶娃儿，我觉得比过去好。况且掩爷发达了，旁人瞧我们的眼光也不同，大伙儿不止挣钱活口，也争一份体面……世道，毕竟是不一样了。」</p><p>　　「也对。不愧是掩爷手下的红人，事事想得剔透。」</p><p>　　老人冷笑，吸得烟丝点点火红。冯胜就恨他这点：要掐便掐，干嘛老说反话？</p><p>　　「炭王的事，我想掩爷自有分寸。人家明里叫阵了，咱们可得准备准备，别在老鹤口折了面子，没的教张六狗兄弟笑掉大牙。还有，金雁九……」壶嘴浦的浦头起身踅到门边，明摆着送客的意思，背影看来却有些寥落：</p><p>　　「刚才那话，以后别再说了。掩爷毕竟也是人；听着听着，不会总没心眼。」</p><p>　　※※※</p><p>　　「妈八羔子的！叫王掩出来，给俺们一个交代！」</p><p>　　张七狗大声咆哮，后头跟着一长串粗俗污秽的丹州土骂，足足吼了半盏茶的工夫，隔着浦港两边几百条船仍听得清清楚楚。瀛海阵营这头鸦雀无声，大伙儿直发楞，片刻才轰然反口，登时骂成一片。</p><p>　　「你说啥呢，拖尸洞的烧炭佬！」</p><p>　　「掩爷名字是你叫的？操你妈张七狗！」</p><p>　　「屌你姆妈的烂屄！有种给老子出来！」</p><p>　　「看这个态势，炭王那儿是倾巢而出了。」东侧芦苇岸的简陋草棚里停着几条大船，船头的冯胜连连摇头，身后金雁九却噗嗤一声，叼着烟嘴眯眼冷笑：「他妈的！这个张七狗真有一套。怎么炭王家里也练有骂粗口的绝活？」冯胜懒得理他，手里的铁梨木棍猛敲船舷，闷重的声音如雷响彻，渐渐止住了己方的骚动。</p><p>　　张六狗的身量比起高近十尺、巨灵神也似的弟弟张七狗，简直就像个面黄肌瘦的奶娃子，只那张黝黑褐亮的小脸皱得像干柿子一样，不说还以为小孩颈上接了个老头脑袋，活脱脱一条老鬼附身的童尸。只见他踏上船头，朝棚子拱手喊道：「冯老四！俺们是乡下粗人，不懂规矩，你别放心上。」</p><p>　　「张六哥，都是自家兄弟，我不会这么揪心。」冯胜横过铁梨棍，拱手回礼。</p><p>　　「那我就放心啦。」张六狗咧嘴一笑，露出满口黄黑烂牙：</p><p>　　「今儿的事，还需要掩爷一句话。俺们兄弟专程来，就等掩爷给个交代。」</p><p>　　该来的还是要来。虽然昨晚已经设想过千万次，以致彻夜未眠，冯胜掌心里还是捏了把汗；清清嗓子，朗声道：「张六哥说的是。掩爷说了，丹州、瀛海是手心手背肉，一没留神拍着了，也不过就是个红通通的印儿，哪能认真计较？这次任家么儿杀人逼婚、强抢闺女，那是天理不容的事儿，撞在谁的地头都不能不管；只是情急之下，没来得及知会六哥，这是咱们的过失，总说不过去。」</p><p>　　张六狗听得点头，揪紧的皱纹稍见松弛，嘴上却说：「掩爷客气。任家的事情总有任家的长辈照管，俺们也管不着，只是瀛海扣着的十几个人里，有俩儿是替俺们运炭的船家，少了人手，运炭的活便忙不过啦。俺也不是信不过掩爷，今儿只要掩爷亲口一句『放人』，俺们心里也好受。」</p><p>　　金雁九轻啐一口，低头撇嘴：「屁话。少俩儿船家，便少载两成炭？真是好大的船！」冯胜忍着笑，心想紧要之处绝不能有失，微定了定神，拱手道：「六哥说的也是。不过帮子里有帮子里的规矩，这次咱们思量不周，冒犯了六哥和各位，可不能这般揭过，掩爷这便到了『十娘』她老人家处领受责罚，少时便到。」</p><p>　　张七狗听得睁大铜铃眼，麻子面皮胀成了紫酱色，拍案怒吼道：「妈八羔子的！王掩他……」张六狗一扯他的臂膀，沉声道：「别乱说话！」提气对冯胜道：「如此甚好，俺们就在这儿等候掩爷的大驾。」</p><p>　　前代「十娘」是瀛海的厨总把子马老刀，原本瀛海王掩、丹阳「炭王」张害都是公认的继任人选，谁知马老刀临死前收了个女娃娃为徒，逼得王掩履行承诺，为厨帮竞逐十娘宝座，自此与张家结下梁子。马老刀虽在噎气前还反将了他一军，却不能改变王掩掌控瀛海内外的事实，因此新任的「十娘」等于是王掩手里的傀儡，可以说十娘的权力从更早以前的马担帮总把「铁网子」徐开、厨帮马老刀一直到现在，不断往瀛海地头的长老手中直落。</p><p>　　当王掩看清自己与宝座无缘后，便转使「挟天子以令诸侯」的手段，这事不止冯胜、金雁九明白，张六狗兄弟也清楚得很，可是广大的天公九弟兄却不明所以。对他们来说，「十娘」是天公派到地上来的代行者，是来世脱离贱籍的精神象征，当众辱及十娘就是污辱自己、污辱天公九，是一条足堪拼命的死罪。</p><p>　　张七狗省起这层干系，不由出了一背冷汗，益发暴怒起来。冯胜远远瞧见，却与张六狗商量如何设席赔罪的事，又扯到昔日丹、瀛有设「米肉宴」联系情感的旧俗，如今瀛海城内缺炭、各流日子难过云云，不知不觉说了大半个时辰。双方人马顶着炙热的秋老虎也着实难受，纷纷随地坐落，或躺或卧、有聊有睡，渐渐息却剑拔弩张之气。</p><p>　　冯胜命人起锚，将船驶往丹州阵营，却在船尾放下一艘舢舨，低声对金雁九道：「我去跟他们周旋，你且留下。」金雁九冷冷哼笑：「你手底下的玩意儿也未必胜过了我，几时变得这般敬老？」</p><p>　　「掩爷要时间，我便为他争取时间。」冯胜板着脸，方正的紫膛脸上半点笑意也无：「万一情况有变，现场的弟兄要有个发号施令的人。金雁九，在这个麻烦当口，你不要跟我争。」</p><p>　　腰背佝偻的轿总把子嘿的一声转开目光，低头喷出两股白烟，一眨眼便自船尾翻落舢舨，快如箭矢，身手俐落更逾少年。金雁九目送冯胜孤船深入、缓缓靠在张氏兄弟的座船旁，草棚里的轿帮弟兄撑来一条大船，垂落绳梯。</p><p>　　「九爷！您移驾主船呗。这艘『眨眼箭』快是够快了，可不舒服得紧。」</p><p>　　被称为「眨眼箭」的小舢舨，大概是碧江上所能找到最快的船了，尖首窄舷，必要时撑起一面鼓风大帆，据说一箭能及的距离只消眨眼工夫，故尔得名。金雁九拉拉裤裆，一屁股坐在又窄又狭的硬船板上，眯着眼直吐烟圈。「不必了，我就坐这儿。你们盯着冯老四的船，照子放亮，都给我警醒些。」</p><p>　　冯胜立于右舷，向张六狗一拱手：「我船上备了酒菜，六哥七哥好不好赏个光，来陪兄弟喝两杯？咱们几年没一块儿喝酒啦。」张六狗耐着性子与他客套几句，忽听张七狗低吼一声，一拳捶得船舷木片纷飞：「妈八羔子！王掩到底来不来？俺们等了半天了！」语声未落，被捶歪的舷板忽然一声巨响，整块轰然落水，砸出丈余高的水花。瀛海主船的舵工几曾见过这等蛮力？个个面色煞白，不约而同退了几步。</p><p>　　冯胜从容笑道：「七哥忒急了，掩爷待会便来。」</p><p>　　张六狗忽觉不对，心念电转，顿时恍然大悟，拍几疾起：</p><p>　　「妈八羔子的！这是调虎离山！」现场几千名烧炭工还没会过意来，矮小的炭总把子一扯他高如铁塔的胞弟，几乎拽得踉跄扑倒，嘶哑的嗓音猛然飙窜：「起锚、起锚！全部掉头，全部掉头！」乒乒砰砰一阵乱响，丹州阵营的大小船只开始升帆解索，长橹、桨舵全都撞在一块，原本还瘫坐岸边苇丛里的人马纷纷涉水上船，争先恐后跟着总把子的主船挤出老鹤口－－</p><p>　　尽管他们并不知道总把子要去哪儿。乘着混乱，金雁九驾驶那艘「眨眼箭」窜入丹州船阵里，将冯胜平安接回。张七狗没见过六哥这般慌张，太过错愕的结果，使他全然不知冯老四早已乘隙脱走，只怔怔望着兄长：「六……六哥！俺……俺们上哪儿去？王掩他……还没……」</p><p>　　「回丹阳去！这是调虎离山！」</p><p>　　张六狗双眼赤红，吼得声嘶力竭：</p><p>　　「王掩在丹阳！」</p><p>　　※※※</p><p>　　丹阳，张家寨。</p><p>　　很少有人能够想像，丹州数万炭工仰息咸尊的「炭王」根据地，居然是个座落于深山坳口的荒僻村落。从这儿走山路到丹阳城，骑骡子大概要花两天的工夫，不过通往丹水却很快，村后头有条窄小支流，入江处还盖了个简陋的小码头，名满天下的炭中极品「丹阳竹」便是由此处出口。</p><p>　　张家寨里的房子是丹北流行的土窑式：黄泥夯砖、干草填实，屋里地再稍稍往下掘深五六尺，反正丹州雨水不多，半地穴的窑屋冬暖夏凉；住的口子多了，还能再往里头挖，空间永远不成问题。</p><p>　　烧炭村里都建有长长的隧道窑，依山绵延，料材工法都跟窑屋差不多。每家炭工的婆娘最少也得生五六个娃儿，女人小孩就是在村里活动，男人白日上山倒柴烧炭，夜里若不炖窑看火，便聚在窑场前的小坳里喝酒闲聊，夜里才三三两两回家睡觉。</p><p>　　但今天窑场的火堆前，只坐着一名银发老人。老人的前额都秃光了，右边那只眼睛泛着脓白，干瘪无光的皮肤贴着枯瘦的四肢，像是烤裂的蕃薯皮里塞着炭。王掩裹紧棉袍，快步走到火堆前坐下，满足的呵了口长长的白气。</p><p>　　丹北夏秋之际的温差很大，尤其在山里。山坳夜里的冷峭几乎超过他的想像。</p><p>　　老人双手伸到火堆前取暖：</p><p>　　「掩爷亲自来杀我，怎地没带『富贵金枪』？」</p><p>　　王掩低头笑了。</p><p>　　「在害公的『神手大蒲扇』之前，捞什子枪能顶用？没的丢人现眼。」</p><p>　　炭王呵呵笑开，活像个被孙儿逗乐的慈祥祖父。</p><p>　　「我说马老刀脑子不够清楚。如果让你坐上十娘的大位，往后至少二十年，天公九的大势就差不多定啦，我也好死了这条心。他却偏偏搞了个奶娃来搅和。我这几日常常想：要不老马没安好心，想让我跟你这个后生斗一斗；我要是斗输了你，他可就比我高明啦。」</p><p>　　王掩笑道：「害公如要大位，我自然是全力支持，绝无二话。」</p><p>　　「老喽！也没几年好坐啦。」老人一笑，嘴里只剩三两个烂牙：</p><p>　　「还好我家老六身子壮健，起码能有二三十年清楚的日子。」</p><p>　　「那可就对不住了。」王掩微微一笑，锐利的大眼里却殊无笑意。</p><p>　　「山里这般清静，六狗兄如能少管些俗事，肯定能与炭王齐寿。」</p><p>　　老人用剩下的那只眼睛打量着他，长长的叹了口气。</p><p>　　「我八岁就入了天公九，我们全村男人都是。从前在天公九里，轿帮就是轿帮、厨帮就是厨帮，谁也没想过干旁人的营生，只管挣钱养家。现在不同啦，码头干活的是天公九，开妓寨赌馆的也说是天公九，江上十艘船里九艘半得靠天公九的庇护，照管运炭运粮，跺跺脚都能教人抖落一身灰。掩爷，你说天公九再往后走十年，它到底会变成什么模样？」</p><p>　　王掩摇摇头，什么也没说。</p><p>　　老人搓着手掌沉默半晌，忽然笑道：「我听说，掩爷过些日子想开钱庄？」</p><p>　　「给弟兄们行些方便而已。」王掩也笑了，口气居然有几分腼腆：「马担帮里赌钱借高利贷的不少，让我砍手砍脚都学不乖。我一气之下，干脆想自个儿跳出来做债主算了，省得肥了外人。」</p><p>　　老人呵呵笑着，接连摇头。「世道真是不一样了。从前，钱庄都是员外开的。」</p><p>　　两人相对无言。半晌，张害才道：「任少飞那个小王八羔，平日坏事干得多了，死几回都不冤枉。掩爷小惩大戒，也算顾全了丹江剑派的颜面，我想任家那头是很承情的。这事要是撞在我手里，反而难办。」</p><p>　　「害公能不见怪，我已是万般感激。」</p><p>　　「我家头狗死得早，只留下个娃儿，好容易才送进丹江剑派学艺；出了这种事，我们也很难做。」张害的长子张头狗死于一场械斗，身后只留下一个半岁大的儿子张五云，从小就给送到丹阳城同任东流习剑读书，挂名是丹江剑派的记室弟子，算是天公九各流里的异数。这事是公开的秘密，帮子里知道的人很多，王掩数年前在丹阳城里派下细作，早已了若指掌。</p><p>　　「只消害公吩咐一声，我愿意亲上任家给任大侠磕头赔罪。」</p><p>　　「那倒不必。掩爷是帮子里的头面人物，折了你的面子，便是折了我的面子。」</p><p>　　王掩随手拾起身畔的柴段扔进火里，忽然诡秘一笑：</p><p>　　「害公把宝贝孙儿送入丹江剑派，只怕不是学剑。」</p><p>　　老人抬起头。</p><p>　　王掩续道：「任家的『枫霜剑法』虽然厉害，依我看还及不上『神手大蒲扇』。害公把孙儿送进任府，为的是读书写字。」</p><p>　　交谈至今，老人初次露出怔愕的表情，片刻才摇头叹息：「我总算知道，马老刀为什么不肯传位给你了。王掩啊王掩，如果我再年轻二十岁，今夜决计不让你生离张家寨。」王掩哈哈大笑，老人也跟着笑起来，火光里两条黑影前仰后俯，谁也想不到所谈竟是刀剑加颈的生杀大事。</p><p>　　「掩爷，你没烧过炭，不知道烧炭的苦。」半晌，老人才低声道：</p><p>　　「我这辈子所有，都是拜烧炭所赐。可要有下辈子，我不想再烧炭了。」</p><p>　　「我想的和害公一样，也不一样。」王掩淡然道：「不管世道怎么变，只要人还吃饭、船还靠岸，就得有人烧炭，拉马挑担。我曾经以为只要让弟兄挣大钱、过好日子，脱离贱籍，世上便不再有受人轻贱的『下九流』，可现在我不这么想了。我没法让所有弟兄都读书识字、做上流人，我连不让他们赌钱都办不到……有些人有本事不做九流之民，有些人却不能，我是瀛海的总把子，得照管最多的人。害公，今时今日，已经没人敢看轻天公九了，你说十年之后呢？」</p><p>　　老人沉默了很久，思绪纷乱迭起。马老刀是因为害怕他的能力，才不愿让他带领天公九？还是预见了在他手里，天公九将会蜕变成一头横行巨兽，才不敢为他正名？毕生致力于脱离贱籍的马老刀，怎么看待全然无视贱籍的王掩？</p><p>　　原来世人强加于九流之民的沉重桎梏，在他眼里轻如蝇翼。</p><p>　　啊！如果再年轻二十岁，我或者愿意追随他的野心，或与他奋力一搏……</p><p>　　远方人声鼎沸，直向山坳里来，隐隐可辨张七狗那雷车奔轨般的急怒吼叫。一眨眼工夫，黑压压的人影便已涌至窑场，王掩神色自若，从怀里拿出一束系着红绳的绿柳条，赶在张七狗兴师问罪之前单膝点地，将手中之物捧向老人：「天公在上，瀛海王掩奉地母十娘之命，给炭王谢罪。」</p><p>　　原本骚动的场面瞬间一片死寂，只余山风呼啸，刮得篝火劈啪乱摇。张七狗转头啐了口浓痰，不禁露出一丝残忍笑意：妈巴羔子的，王掩这头卵蛋糊眼的瘟猪！居然一个人跑来丹阳送死！抬出「十娘」又怎地？那个陪他睡觉的小娘皮！妈巴……</p><p>　　其兄张六狗的掌心里则捏着一把汗。他终于发觉王掩的目的。</p><p>　　老人凝视着跪地高捧的魁梧汉子，明白这一刹那的决定将左右天公九的命运。「老马……」他闭上眼睛，无声呢喃，死去的爱子、逝去的挚友、可爱的孙儿一一掠过眼前，就像是窑里飞窜的火星。</p><p>　　然后张害颤巍巍起身，摸扶跪地，双手接过柳条，高声道：「天公在上，地母十娘的恩情直比爹娘，丹阳张害叩首拜谢。」捧着柳条恭恭敬敬摁过额头、鼻尖、下颔，与王掩相扶而起。</p><p>　　老人拉起王掩的手，将代表「地母十娘」的信物红布柳条高举过顶，让坳里的每个人都看见，乘风大喊：「各位弟兄！掩爷亲自来给丹州致意啦，这是地母十娘的恩情、天公爷的旨意，让俺们兄弟手足，永不相忘！」全场怔了一瞬，忽然爆出如雷欢呼。</p><p>　　终于不用跟瀛海刀兵相向，不用扣着炭船不发、每天挨着饿短领工钱……经过长达三个月的辛苦撑持，对峙结束的欣喜充斥每个烧炭弟兄的心里，欢呼声响彻云霄，连风号都被吞噬不见……</p><p>　　※※※</p><p>　　天圣纵横三年九月，丹阳张家终于承认新任的「十娘」，解除丹州炭船的禁运，长达三个月的瀛、丹对峙终告落幕，天公九的中枢大权集于一柄，复归瀛海。王掩成为有史以来权力最大的九流长老，是此时天公九的实质领导者，这个原本松散、卑微的盟会逐渐形成结构庞大的纪律组织，一步步走向「天下第一大帮」的道路……</p><p>　　当年难民涌入瀛海时，那个不及进城的少年说的话应验了：</p><p>　　「总有一天，我要这门为我而开！」</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;天公九外传王掩&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者：掩袖工谗&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;　　最初，这只是件微不足道的小事。相较于它的无谓与渺小，当时丹州、瀛海为了推举新任天公九首领「十娘」的歧见闹得不可开交，很多九流之民被迫放弃熟悉的外州地盘，随身携带尖刀扁担，因为不知道全面性的冲突何时会揭开序幕。&lt;
      
    
    </summary>
    
      <category term="小说" scheme="https://cloudqht.github.io/categories/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
    
      <category term="小说" scheme="https://cloudqht.github.io/tags/%E5%B0%8F%E8%AF%B4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>gitee ssh key algorithm problem</title>
    <link href="https://cloudqht.github.io/2021/10/31/gitee-ssh-key-algorithm-problem/"/>
    <id>https://cloudqht.github.io/2021/10/31/gitee-ssh-key-algorithm-problem/</id>
    <published>2021-10-30T16:45:05.000Z</published>
    <updated>2021-10-30T16:45:51.326Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>更换秘钥生成算法，使用 ed25519 算法生成<br>ssh-keygen -t ed25519 -C “your email”</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;更换秘钥生成算法，使用 ed25519 算法生成&lt;br&gt;ssh-keygen -t ed25519 -C “your email”&lt;/p&gt;

      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>滕王阁序</title>
    <link href="https://cloudqht.github.io/2021/10/30/%E6%BB%95%E7%8E%8B%E9%98%81%E5%BA%8F/"/>
    <id>https://cloudqht.github.io/2021/10/30/滕王阁序/</id>
    <published>2021-10-30T15:03:41.000Z</published>
    <updated>2021-10-30T15:05:41.221Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>豫章故郡，洪都新府。星分翼轸，地接衡庐。襟三江而带五湖，控蛮荆而引瓯越。物华天宝，龙光射牛斗之墟；人杰地灵，徐孺下陈蕃之榻。雄州雾列，俊采星驰。台隍枕夷夏之交，宾主尽东南之美。都督阎公之雅望，棨戟遥临；宇文新州之懿范，襜帷暂驻。十旬休假，胜友如云；千里逢迎，高朋满座。腾蛟起凤，孟学士之词宗；紫电青霜，王将军之武库。家君作宰，路出名区；童子何知，躬逢胜饯。</p><p>时维九月，序属三秋。潦水尽而寒潭清，烟光凝而暮山紫。俨骖騑于上路，访风景于崇阿；临帝子之长洲，得天人之旧馆。层峦耸翠，上出重霄；飞阁流丹，下临无地。鹤汀凫渚，穷岛屿之萦回；桂殿兰宫，即冈峦之体势。</p><p>披绣闼，俯雕甍，山原旷其盈视，川泽纡其骇瞩。闾阎扑地，钟鸣鼎食之家；舸舰弥津，青雀黄龙之舳。云销雨霁，彩彻区明。落霞与孤鹜齐飞，秋水共长天一色。渔舟唱晚，响穷彭蠡之滨；雁阵惊寒，声断衡阳之浦。</p><p>遥襟甫畅，逸兴遄飞。爽籁发而清风生，纤歌凝而白云遏。睢园绿竹，气凌彭泽之樽；邺水朱华，光照临川之笔。四美具，二难并。穷睇眄于中天，极娱游于暇日。天高地迥，觉宇宙之无穷；兴尽悲来，识盈虚之有数。望长安于日下，目吴会于云间。地势极而南溟深，天柱高而北辰远。关山难越，谁悲失路之人？萍水相逢，尽是他乡之客。怀帝阍而不见，奉宣室以何年？</p><p>嗟乎！时运不齐，命途多舛。冯唐易老，李广难封。屈贾谊于长沙，非无圣主；窜梁鸿于海曲，岂乏明时？所赖君子见机，达人知命。老当益壮，宁移白首之心？穷且益坚，不坠青云之志。酌贪泉而觉爽，处涸辙以犹欢。北海虽赊，扶摇可接；东隅已逝，桑榆非晚。孟尝高洁，空余报国之情；阮籍猖狂，岂效穷途之哭！</p><p>勃，三尺微命，一介书生。无路请缨，等终军之弱冠；有怀投笔，慕宗悫之长风。舍簪笏于百龄，奉晨昏于万里。非谢家之宝树，接孟氏之芳邻。他日趋庭，叨陪鲤对；今兹捧袂，喜托龙门。杨意不逢，抚凌云而自惜；钟期既遇，奏流水以何惭？</p><p>呜乎！胜地不常，盛筵难再；兰亭已矣，梓泽丘墟。临别赠言，幸承恩于伟饯；登高作赋，是所望于群公。敢竭鄙怀，恭疏短引；一言均赋，四韵俱成。请洒潘江，各倾陆海云尔：</p><p>滕王高阁临江渚，佩玉鸣鸾罢歌舞。</p><p>画栋朝飞南浦云，珠帘暮卷西山雨。</p><p>闲云潭影日悠悠，物换星移几度秋。</p><p>阁中帝子今何在？槛外长江空自流。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;豫章故郡，洪都新府。星分翼轸，地接衡庐。襟三江而带五湖，控蛮荆而引瓯越。物华天宝，龙光射牛斗之墟；人杰地灵，徐孺下陈蕃之榻。雄州雾列，俊采星驰。台隍枕夷夏之交，宾主尽东南之美。都督阎公之雅望，棨戟遥临；宇文新州之懿范，襜帷暂驻。十旬休假，胜友如云；千里逢迎，高朋满座。腾蛟起
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>linux开放端口</title>
    <link href="https://cloudqht.github.io/2020/09/28/linux%E5%BC%80%E6%94%BE%E7%AB%AF%E5%8F%A3/"/>
    <id>https://cloudqht.github.io/2020/09/28/linux开放端口/</id>
    <published>2020-09-28T13:04:39.000Z</published>
    <updated>2020-09-28T13:06:26.747Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Linux 防火墙新增端口失败 报错 ModuleNotFoundError: No module named ‘gi’<br>解决方法博客链接:<a href="https://blog.csdn.net/torpidcat/article/details/105836846" target="_blank" rel="noopener">https://blog.csdn.net/torpidcat/article/details/105836846</a> </p><p>开放端口博客链接：<a href="https://blog.csdn.net/realjh/article/details/82048492" target="_blank" rel="noopener">https://blog.csdn.net/realjh/article/details/82048492</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;Linux 防火墙新增端口失败 报错 ModuleNotFoundError: No module named ‘gi’&lt;br&gt;解决方法博客链接:&lt;a href=&quot;https://blog.csdn.net/torpidcat/article/details/1058368
      
    
    </summary>
    
      <category term="Linux" scheme="https://cloudqht.github.io/categories/Linux/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>clion配置远程Linux终端调试C++ build乱码解决方法</title>
    <link href="https://cloudqht.github.io/2020/09/27/clion%E9%85%8D%E7%BD%AE%E8%BF%9C%E7%A8%8BLinux%E7%BB%88%E7%AB%AF%E8%B0%83%E8%AF%95C-build%E4%B9%B1%E7%A0%81%E8%A7%A3%E5%86%B3%E6%96%B9%E6%B3%95/"/>
    <id>https://cloudqht.github.io/2020/09/27/clion配置远程Linux终端调试C-build乱码解决方法/</id>
    <published>2020-09-27T05:47:19.000Z</published>
    <updated>2020-09-27T05:57:50.334Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ol><li>clion中help-&gt;Edit Custom VMoptions </li><li>在最后面加入两行代码: <figure class="highlight routeros"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">-Dconsole.<span class="attribute">encoding</span>=UTF-8 </span><br><span class="line">-Dfile.<span class="attribute">encoding</span>=UTF-8</span><br></pre></td></tr></table></figure></li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;ol&gt;
&lt;li&gt;clion中help-&amp;gt;Edit Custom VMoptions &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;在最后面加入两行代码: &lt;figure class=&quot;highlight routeros&quot;&gt;&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;s
      
    
    </summary>
    
      <category term="Linux" scheme="https://cloudqht.github.io/categories/Linux/"/>
    
    
      <category term="Linux" scheme="https://cloudqht.github.io/tags/Linux/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>ssh相关</title>
    <link href="https://cloudqht.github.io/2020/09/21/ssh%E7%9B%B8%E5%85%B3/"/>
    <id>https://cloudqht.github.io/2020/09/21/ssh相关/</id>
    <published>2020-09-21T14:48:24.000Z</published>
    <updated>2020-09-21T15:22:55.329Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="Windows10下github生成SSH公钥"><a href="#Windows10下github生成SSH公钥" class="headerlink" title="Windows10下github生成SSH公钥"></a>Windows10下github生成SSH公钥</h3><ol><li>安装git，从程序目录打开 “Git Bash” </li><li><code>ssh-keygen -t rsa -C &quot;email@email.com&quot;</code>,email@email.com是自己github账号 </li><li>提醒你输入key的名称，你可以不用输入，一路回车，就OK了；</li><li>一般会在用户目录下生成三个文件，例如我生成的文件在C:\Users\SmallHacker.ssh目录下 </li><li>进入该用户的目录下用命令cat id_rsa.pub打开文件并复制里面的全部内容； </li><li>打开github账号–&gt;Settings–&gt;SSH and GPG keys–&gt;New SSH key,并把复制好的内容全部粘贴进去 </li></ol><h3 id="ssh免密登录"><a href="#ssh免密登录" class="headerlink" title="ssh免密登录"></a>ssh免密登录</h3><figure class="highlight stylus"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">ssh-keygen -t rsa</span><br><span class="line">ssh-copy-id -<span class="selector-tag">i</span> ~/.ssh/id_rsa<span class="selector-class">.pub</span> root@主机名</span><br></pre></td></tr></table></figure>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h3 id=&quot;Windows10下github生成SSH公钥&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#Windows10下github生成SSH公钥&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;Windows10下github生成SSH公钥&quot;&gt;&lt;/a&gt;Windows10下github生
      
    
    </summary>
    
      <category term="Linux" scheme="https://cloudqht.github.io/categories/Linux/"/>
    
    
      <category term="Linux" scheme="https://cloudqht.github.io/tags/Linux/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>朝游北海暮苍梧</title>
    <link href="https://cloudqht.github.io/2020/07/25/%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E5%BD%92%E6%9D%A5/"/>
    <id>https://cloudqht.github.io/2020/07/25/博客归来/</id>
    <published>2020-07-25T07:42:01.000Z</published>
    <updated>2020-07-25T07:57:44.495Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一年后更换硬盘，重新捡起以前的博客</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;一年后更换硬盘，重新捡起以前的博客&lt;/p&gt;

      
    
    </summary>
    
      <category term="日常" scheme="https://cloudqht.github.io/categories/%E6%97%A5%E5%B8%B8/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Linux下安装redis踩坑</title>
    <link href="https://cloudqht.github.io/2019/10/15/Linux%E4%B8%8B%E5%AE%89%E8%A3%85redis%E8%B8%A9%E5%9D%91/"/>
    <id>https://cloudqht.github.io/2019/10/15/Linux下安装redis踩坑/</id>
    <published>2019-10-15T01:59:48.000Z</published>
    <updated>2019-10-15T02:31:50.871Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>环境：virtualbox+ubuntu-18.04.3<br>安装redis:<br>下载：<code>wget http://download.redis.io/releases/redis-4.0.14.tar.gz</code><br>解压：<code>tar -xzf redis-4.0.14.tar.gz</code><br>创建软连接：<code>ln -s redis-4.0.14 redis</code><br>进入redis目录并编译与安装：<br><figure class="highlight vim"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="keyword">cd</span> redis  </span><br><span class="line">sudo <span class="keyword">make</span>  </span><br><span class="line">sudo <span class="keyword">make</span> install</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>若在编译时报错提示无make命令，则需安装make：<br><code>sudo apt-get install make</code>  </p><p>若出现以下错误：<br><figure class="highlight vim"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="keyword">cd</span> src &amp;&amp; <span class="keyword">make</span> <span class="keyword">all</span></span><br><span class="line"><span class="keyword">make</span>[<span class="number">1</span>]: Entering directory <span class="string">'/home/ubuntu/redis-4.0.11/src'</span></span><br><span class="line">    CC adlist.<span class="keyword">o</span></span><br><span class="line">/bin/<span class="keyword">sh</span>: <span class="number">1</span>: <span class="keyword">cc</span>: not found</span><br><span class="line">Makefile:<span class="number">228</span>: recipe <span class="keyword">for</span> target <span class="string">'adlist.o'</span> failed</span><br><span class="line"><span class="keyword">make</span>[<span class="number">1</span>]: *** [adlist.<span class="keyword">o</span>] Error <span class="number">127</span></span><br><span class="line"><span class="keyword">make</span>[<span class="number">1</span>]: Leaving directory <span class="string">'/home/ubuntu/redis-4.0.11/src'</span></span><br><span class="line">Makefile:<span class="number">6</span>: recipe <span class="keyword">for</span> target <span class="string">'all'</span> failed</span><br><span class="line"><span class="keyword">make</span>: *** [<span class="keyword">all</span>] Error <span class="number">2</span></span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>则需安装gcc:<br><code>sudo apt-get install gcc</code>  </p><p>若出现以下错误:  </p><figure class="highlight stylus"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">cd src &amp;&amp; make all</span><br><span class="line">make[<span class="number">1</span>]: Entering directory <span class="string">'/home/ubuntu/redis-4.0.11/src'</span></span><br><span class="line">    CC adlist.o</span><br><span class="line">In file included from adlist<span class="selector-class">.c</span>:<span class="number">34</span>:<span class="number">0</span>:</span><br><span class="line">zmalloc<span class="selector-class">.h</span>:<span class="number">50</span>:<span class="number">10</span>: fatal error: jemalloc/jemalloc<span class="selector-class">.h</span>: No such file or directory</span><br><span class="line"> <span class="selector-id">#include</span> &lt;jemalloc/jemalloc.h&gt;</span><br><span class="line">          ^~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~</span><br><span class="line">compilation terminated.</span><br><span class="line">Makefile:<span class="number">228</span>: recipe <span class="keyword">for</span> target <span class="string">'adlist.o'</span> failed</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>解决方法:<br>用<code>make MALLOC=libc</code>来替代<code>make</code>命令  </p><p>若出现以下错误：<br><figure class="highlight routeros"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">You need tcl 8.5 <span class="keyword">or</span> newer <span class="keyword">in</span> order <span class="keyword">to</span> <span class="builtin-name">run</span> the Redis test</span><br><span class="line">make: *** [test] <span class="builtin-name">Error</span> 1</span><br></pre></td></tr></table></figure></p><p>则需安装tcl:<br><figure class="highlight x86asm"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">wget http://downloads.sourceforge.net/tcl/tcl8<span class="meta">.6</span><span class="meta">.1</span>-src.tar.gz  </span><br><span class="line">sudo tar xzvf tcl8<span class="meta">.6</span><span class="meta">.1</span>-src.tar.gz  -C /usr/local/  </span><br><span class="line">cd  /usr/local/tcl8<span class="meta">.6</span><span class="meta">.1</span>/unix/  </span><br><span class="line">sudo ./configure</span><br></pre></td></tr></table></figure></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;环境：virtualbox+ubuntu-18.04.3&lt;br&gt;安装redis:&lt;br&gt;下载：&lt;code&gt;wget http://download.redis.io/releases/redis-4.0.14.tar.gz&lt;/code&gt;&lt;br&gt;解压：&lt;code&gt;tar -x
      
    
    </summary>
    
      <category term="linux" scheme="https://cloudqht.github.io/categories/linux/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>回溯算法</title>
    <link href="https://cloudqht.github.io/2019/09/26/%E5%9B%9E%E6%BA%AF%E7%AE%97%E6%B3%95/"/>
    <id>https://cloudqht.github.io/2019/09/26/回溯算法/</id>
    <published>2019-09-26T01:29:54.000Z</published>
    <updated>2022-11-13T05:46:32.838Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ul><li><h3 id="回溯的前奏：递归"><a href="#回溯的前奏：递归" class="headerlink" title="回溯的前奏：递归"></a>回溯的前奏：递归</h3><h4 id="递归解题三部曲："><a href="#递归解题三部曲：" class="headerlink" title="递归解题三部曲："></a>递归解题三部曲：</h4><h4 id="1-找整个递归的终止条件：递归应该在什么时候结束？"><a href="#1-找整个递归的终止条件：递归应该在什么时候结束？" class="headerlink" title="1. 找整个递归的终止条件：递归应该在什么时候结束？"></a>1. 找整个递归的终止条件：递归应该在什么时候结束？</h4><h4 id="2-找返回值：应该给上一级返回什么信息？"><a href="#2-找返回值：应该给上一级返回什么信息？" class="headerlink" title="2. 找返回值：应该给上一级返回什么信息？"></a>2. 找返回值：应该给上一级返回什么信息？</h4><h4 id="3-本级递归应该做什么：在这一级递归中，应该完成什么任务？"><a href="#3-本级递归应该做什么：在这一级递归中，应该完成什么任务？" class="headerlink" title="3. 本级递归应该做什么：在这一级递归中，应该完成什么任务？"></a>3. 本级递归应该做什么：在这一级递归中，应该完成什么任务？</h4></li><li><h3 id="回溯题1"><a href="#回溯题1" class="headerlink" title="回溯题1"></a>回溯题1</h3><blockquote><p>给定一个无重复元素的数组 candidates 和一个目标数 target ，找出 candidates 中所有可以使数字和为 target 的组合。 </p><p>candidates 中的数字可以无限制重复被选取。 </p><p><strong>说明：</strong></p><ul><li><strong>所有数字（包括 target）都是正整数。</strong></li><li><strong>解集不能包含重复的组合。</strong>  </li></ul><p><strong>示例一：</strong><br><strong>输入:</strong> candidates = [2,3,6,7], target = 7,<br><strong>所求解集为:</strong><br>[<br>[7],<br>[2,2,3]<br>]  </p></blockquote></li></ul><p><strong>Java解法：</strong><br><figure class="highlight aspectj"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="class"><span class="keyword">class</span> <span class="title">Solution</span> </span>&#123;</span><br><span class="line">    List&lt;List&lt;Integer&gt;&gt; list = <span class="keyword">new</span> ArrayList&lt;&gt;();</span><br><span class="line">    <span class="keyword">int</span>[] candidates;</span><br><span class="line">    <span class="keyword">public</span> List&lt;List&lt;Integer&gt;&gt; combinationSum(<span class="keyword">int</span>[] candidates, <span class="keyword">int</span> <span class="keyword">target</span>) &#123;</span><br><span class="line">        <span class="keyword">this</span>.candidates=candidates;</span><br><span class="line">        <span class="comment">//sort目的是去除重复的组合如减3后再减2的情况</span></span><br><span class="line">        Arrays.sort(<span class="keyword">this</span>.candidates);</span><br><span class="line">        ArrayList&lt;Integer&gt; l = <span class="keyword">new</span> ArrayList&lt;&gt;();</span><br><span class="line">        backtrack(<span class="keyword">this</span>.candidates,<span class="keyword">target</span>,l,<span class="number">0</span>);</span><br><span class="line">        <span class="keyword">return</span> list;</span><br><span class="line">        </span><br><span class="line">    &#125;</span><br><span class="line">    <span class="keyword">public</span> <span class="function"><span class="keyword">void</span> <span class="title">backtrack</span><span class="params">(<span class="keyword">int</span>[] candidates, <span class="keyword">int</span> <span class="keyword">target</span>, ArrayList&lt;Integer&gt; l,<span class="keyword">int</span> start)</span></span>&#123;</span><br><span class="line">        <span class="comment">//构造的返回条件：target==0说明l中是成功组合之一，target&lt;0则说明l中组合不合格</span></span><br><span class="line">        <span class="keyword">if</span>(<span class="keyword">target</span>&lt;=<span class="number">0</span>)&#123;</span><br><span class="line">            <span class="comment">//必须是clone的l,因为java传值为引用对象，l值后来的改变会影响已加入list中的l</span></span><br><span class="line">            <span class="keyword">if</span>(<span class="keyword">target</span>==<span class="number">0</span>) list.add((List&lt;Integer&gt;) l.clone());</span><br><span class="line">            <span class="keyword">return</span>;</span><br><span class="line">        &#125;</span><br><span class="line">        <span class="keyword">for</span>(<span class="keyword">int</span> i=start;i&lt;candidates.length;i++)&#123;</span><br><span class="line">            <span class="comment">//本次递归所作的事情：将一个候选candidates[i]加入l中，并让target减去该值</span></span><br><span class="line">            l.add(candidates[i]);</span><br><span class="line">            backtrack(candidates,<span class="keyword">target</span>-candidates[i],l,i);</span><br><span class="line">            <span class="comment">//回溯，移去最后的值加入新的尝试组合</span></span><br><span class="line">            l.remove(l.size()<span class="number">-1</span>);</span><br><span class="line">        &#125;</span><br><span class="line">        </span><br><span class="line">        </span><br><span class="line">    &#125;</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;h3 id=&quot;回溯的前奏：递归&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#回溯的前奏：递归&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;回溯的前奏：递归&quot;&gt;&lt;/a&gt;回溯的前奏：递归&lt;/h3&gt;&lt;h4 id=&quot;递归解题三部曲：&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#递归解题三部曲：&quot; cl
      
    
    </summary>
    
      <category term="刷题" scheme="https://cloudqht.github.io/categories/%E5%88%B7%E9%A2%98/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>码云更新后需要手动更新page服务</title>
    <link href="https://cloudqht.github.io/2019/09/25/%E7%A0%81%E4%BA%91%E6%9B%B4%E6%96%B0%E5%90%8E%E9%9C%80%E8%A6%81%E6%89%8B%E5%8A%A8%E6%9B%B4%E6%96%B0page%E6%9C%8D%E5%8A%A1/"/>
    <id>https://cloudqht.github.io/2019/09/25/码云更新后需要手动更新page服务/</id>
    <published>2019-09-25T13:54:01.000Z</published>
    <updated>2021-10-30T16:40:37.053Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="真他娘的憨中之憨"><a href="#真他娘的憨中之憨" class="headerlink" title="真他娘的憨中之憨"></a>真他娘的憨中之憨</h1><hr><figure class="highlight erlang-repl"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">重新投入github的怀抱!</span><br></pre></td></tr></table></figure>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h1 id=&quot;真他娘的憨中之憨&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#真他娘的憨中之憨&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;真他娘的憨中之憨&quot;&gt;&lt;/a&gt;真他娘的憨中之憨&lt;/h1&gt;&lt;hr&gt;
&lt;figure class=&quot;highlight erlang-repl&quot;&gt;&lt;table
      
    
    </summary>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>BCNF</title>
    <link href="https://cloudqht.github.io/2019/03/21/BCNF/"/>
    <id>https://cloudqht.github.io/2019/03/21/BCNF/</id>
    <published>2019-03-21T14:30:46.000Z</published>
    <updated>2020-07-25T06:15:37.471Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>1.所有非主属性对每一个候选键都是完全函数依赖； </p><p>2.所有的主属性对每一个不包含它的候选键，也是完全函数依赖； </p><p>3.没有任何属性完全函数依赖于非候选键的任何一组属性。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;1.所有非主属性对每一个候选键都是完全函数依赖； &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2.所有的主属性对每一个不包含它的候选键，也是完全函数依赖； &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3.没有任何属性完全函数依赖于非候选键的任何一组属性。&lt;/p&gt;

      
    
    </summary>
    
      <category term="数据库" scheme="https://cloudqht.github.io/categories/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>模板之拓扑排序&amp;优先队列</title>
    <link href="https://cloudqht.github.io/2019/03/12/%E6%A8%A1%E6%9D%BF%E9%A2%98%E4%B9%8B%E6%8B%93%E6%89%91%E6%8E%92%E5%BA%8F-%E4%BC%98%E5%85%88%E9%98%9F%E5%88%97/"/>
    <id>https://cloudqht.github.io/2019/03/12/模板题之拓扑排序-优先队列/</id>
    <published>2019-03-12T03:49:18.000Z</published>
    <updated>2020-07-25T06:15:37.487Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>代码模板<br><figure class="highlight cpp"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br><span class="line">31</span><br><span class="line">32</span><br><span class="line">33</span><br><span class="line">34</span><br><span class="line">35</span><br><span class="line">36</span><br><span class="line">37</span><br><span class="line">38</span><br><span class="line">39</span><br><span class="line">40</span><br><span class="line">41</span><br><span class="line">42</span><br><span class="line">43</span><br><span class="line">44</span><br><span class="line">45</span><br><span class="line">46</span><br><span class="line">47</span><br><span class="line">48</span><br><span class="line">49</span><br><span class="line">50</span><br><span class="line">51</span><br><span class="line">52</span><br><span class="line">53</span><br><span class="line">54</span><br><span class="line">55</span><br><span class="line">56</span><br><span class="line">57</span><br><span class="line">58</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="meta">#<span class="meta-keyword">include</span><span class="meta-string">&lt;iostream&gt;</span></span></span><br><span class="line"><span class="meta">#<span class="meta-keyword">include</span><span class="meta-string">&lt;vector&gt;</span></span></span><br><span class="line"><span class="meta">#<span class="meta-keyword">include</span><span class="meta-string">&lt;cstdio&gt;</span></span></span><br><span class="line"><span class="meta">#<span class="meta-keyword">include</span><span class="meta-string">&lt;queue&gt;</span></span></span><br><span class="line"><span class="meta">#<span class="meta-keyword">define</span> maxv 1010</span></span><br><span class="line"><span class="keyword">using</span> <span class="keyword">namespace</span> <span class="built_in">std</span>;</span><br><span class="line"><span class="built_in">vector</span>&lt;<span class="keyword">int</span>&gt; G[maxv];</span><br><span class="line"><span class="built_in">vector</span>&lt;<span class="keyword">int</span>&gt; res;</span><br><span class="line"><span class="keyword">int</span> n,m,inDegree[maxv],num=<span class="number">0</span>;</span><br><span class="line"><span class="function"><span class="keyword">bool</span> <span class="title">ts</span><span class="params">()</span></span>&#123;</span><br><span class="line">num=<span class="number">0</span>;</span><br><span class="line">priority_queue&lt;<span class="keyword">int</span>, <span class="built_in">vector</span>&lt;<span class="keyword">int</span>&gt;,greater&lt;<span class="keyword">int</span>&gt;&gt; q;</span><br><span class="line"><span class="keyword">for</span>(<span class="keyword">int</span> i=<span class="number">0</span>;i&lt;n;i++)&#123;</span><br><span class="line"><span class="keyword">if</span>(inDegree[i]==<span class="number">0</span>)&#123;</span><br><span class="line">q.push(i);</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line"><span class="keyword">while</span>(!q.empty())&#123;</span><br><span class="line"><span class="keyword">int</span> u = q.top();</span><br><span class="line">res.push_back(u);</span><br><span class="line">q.pop();</span><br><span class="line"><span class="keyword">for</span>(<span class="keyword">int</span> i=<span class="number">0</span>;i&lt;G[u].size();i++)&#123;</span><br><span class="line"><span class="keyword">int</span> v=G[u][i];</span><br><span class="line">inDegree[v]--;</span><br><span class="line"><span class="keyword">if</span>(inDegree[v]==<span class="number">0</span>)&#123;</span><br><span class="line">q.push(v);</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line"><span class="comment">//G[u].clear();</span></span><br><span class="line">num++;</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line"><span class="keyword">if</span>(num==n) <span class="keyword">return</span> <span class="literal">true</span>;</span><br><span class="line"><span class="keyword">else</span> <span class="keyword">return</span> <span class="literal">false</span>;</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line"><span class="function"><span class="keyword">int</span> <span class="title">main</span><span class="params">()</span></span>&#123;</span><br><span class="line"><span class="keyword">for</span>(<span class="keyword">int</span> i=<span class="number">0</span>;i&lt;maxv;i++)&#123;</span><br><span class="line">inDegree[i]=<span class="number">0</span>;</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line"><span class="built_in">cin</span>&gt;&gt;n&gt;&gt;m;</span><br><span class="line"><span class="keyword">for</span>(<span class="keyword">int</span> i=<span class="number">0</span>;i&lt;m;i++)&#123;</span><br><span class="line"><span class="keyword">int</span> a,b;</span><br><span class="line"><span class="built_in">scanf</span>(<span class="string">"%d%d"</span>,&amp;a,&amp;b);</span><br><span class="line">G[a].push_back(b);</span><br><span class="line">inDegree[b]++;</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line"><span class="keyword">if</span>(ts())&#123;</span><br><span class="line"><span class="built_in">cout</span>&lt;&lt;<span class="string">"YES"</span>&lt;&lt;<span class="built_in">endl</span>;</span><br><span class="line"><span class="keyword">int</span> i;</span><br><span class="line"><span class="keyword">for</span>(i=<span class="number">0</span>;i&lt;res.size()<span class="number">-1</span>;i++)&#123;</span><br><span class="line"><span class="built_in">cout</span>&lt;&lt;res[i]&lt;&lt;<span class="string">" "</span>;</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line"><span class="built_in">cout</span>&lt;&lt;res[i];</span><br><span class="line">&#125;<span class="keyword">else</span>&#123;</span><br><span class="line"><span class="built_in">cout</span>&lt;&lt;<span class="string">"NO"</span>&lt;&lt;<span class="built_in">endl</span>;</span><br><span class="line"><span class="built_in">cout</span>&lt;&lt;n-num;</span><br><span class="line">&#125; </span><br><span class="line"></span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;代码模板&lt;br&gt;&lt;figure class=&quot;highlight cpp&quot;&gt;&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;s
      
    
    </summary>
    
      <category term="刷题" scheme="https://cloudqht.github.io/categories/%E5%88%B7%E9%A2%98/"/>
    
    
      <category term="数据结构" scheme="https://cloudqht.github.io/tags/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%BB%93%E6%9E%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>求字符串最长重复串模板</title>
    <link href="https://cloudqht.github.io/2019/03/05/%E6%B1%82%E5%AD%97%E7%AC%A6%E4%B8%B2%E6%9C%80%E9%95%BF%E9%87%8D%E5%A4%8D%E4%B8%B2%E6%A8%A1%E6%9D%BF/"/>
    <id>https://cloudqht.github.io/2019/03/05/求字符串最长重复串模板/</id>
    <published>2019-03-05T07:07:03.000Z</published>
    <updated>2020-07-25T06:15:37.487Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<figure class="highlight excel"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br><span class="line">27</span><br><span class="line">28</span><br><span class="line">29</span><br><span class="line">30</span><br><span class="line">31</span><br><span class="line">32</span><br><span class="line">33</span><br><span class="line">34</span><br><span class="line">35</span><br><span class="line">36</span><br><span class="line">37</span><br><span class="line">38</span><br><span class="line">39</span><br><span class="line">40</span><br><span class="line">41</span><br><span class="line">42</span><br><span class="line">43</span><br><span class="line">44</span><br><span class="line">45</span><br><span class="line">46</span><br><span class="line">47</span><br><span class="line">48</span><br><span class="line">49</span><br><span class="line">50</span><br><span class="line">51</span><br><span class="line">52</span><br><span class="line">53</span><br><span class="line">54</span><br><span class="line">55</span><br><span class="line">56</span><br><span class="line">57</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">void radix(<span class="built_in">int</span> * str, <span class="built_in">int</span> *a, <span class="built_in">int</span> *b, <span class="built_in">int</span> <span class="built_in">n</span>, <span class="built_in">int</span> m)&#123;</span><br><span class="line">    static <span class="built_in">int</span> <span class="built_in">count</span>[<span class="built_in">MAX</span>];</span><br><span class="line">    memset(<span class="built_in">count</span>,<span class="number">0</span>,sizeof(<span class="built_in">count</span>));</span><br><span class="line">    for(<span class="built_in">int</span> i = <span class="number">0</span>; i &lt; <span class="built_in">n</span>; ++i) ++<span class="built_in">count</span>[str[a[i]]];</span><br><span class="line">    for(<span class="built_in">int</span> i = <span class="number">1</span>; i &lt;= m; ++i) <span class="built_in">count</span>[i] += <span class="built_in">count</span>[i-<span class="number">1</span>];</span><br><span class="line">    for(<span class="built_in">int</span> i = <span class="built_in">n</span> -<span class="number">1</span>; i &gt;= <span class="number">0</span>; --i) b[--<span class="built_in">count</span>[str[a[i]]]] = a[i];</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line"> </span><br><span class="line">void suffix_array(<span class="built_in">int</span>* str,<span class="built_in">int</span> * sa, <span class="built_in">int</span> <span class="built_in">n</span>, <span class="built_in">int</span> m)</span><br><span class="line">&#123;</span><br><span class="line">    static <span class="built_in">int</span> <span class="built_in">rank</span>[<span class="built_in">MAX</span>],a[<span class="built_in">MAX</span>],b[<span class="built_in">MAX</span>];</span><br><span class="line">    for(<span class="built_in">int</span> i = <span class="number">0</span>; i &lt; <span class="built_in">n</span>; ++i) <span class="built_in">rank</span>[i] =i;</span><br><span class="line">    radix(str,<span class="built_in">rank</span>,sa,<span class="built_in">n</span>,m);</span><br><span class="line"> </span><br><span class="line">    <span class="built_in">rank</span>[sa[<span class="number">0</span>]] = <span class="number">0</span>;</span><br><span class="line">    for(<span class="built_in">int</span> i = <span class="number">1</span>; i &lt; <span class="built_in">n</span>; ++i)</span><br><span class="line">        <span class="built_in">rank</span>[sa[i]]= <span class="built_in">rank</span>[sa[i-<span class="number">1</span>]] +(str[sa[i]]!=str[sa[i-<span class="number">1</span>]]);</span><br><span class="line">    for(<span class="built_in">int</span> i = <span class="number">0</span>; <span class="number">1</span>&lt;&lt;i&lt; <span class="built_in">n</span>; ++i)&#123;</span><br><span class="line">        for(<span class="built_in">int</span> j = <span class="number">0</span>; j &lt; <span class="built_in">n</span>; ++j)&#123;</span><br><span class="line">            a[j] = <span class="built_in">rank</span>[j]+<span class="number">1</span>;</span><br><span class="line">            b[j] = j + (<span class="number">1</span>&lt;&lt;i) &gt;=<span class="built_in">n</span>? <span class="symbol">0:</span> <span class="built_in">rank</span>[j + (<span class="number">1</span>&lt;&lt;i)] + <span class="number">1</span>;</span><br><span class="line">            sa[j] = j;</span><br><span class="line">        &#125;</span><br><span class="line">        radix(b,sa,<span class="built_in">rank</span>,<span class="built_in">n</span>,<span class="built_in">n</span>);</span><br><span class="line">        radix(a,<span class="built_in">rank</span>,sa,<span class="built_in">n</span>,<span class="built_in">n</span>);</span><br><span class="line">        <span class="built_in">rank</span>[sa[<span class="number">0</span>]] = <span class="number">0</span>;</span><br><span class="line">        for(<span class="built_in">int</span> j = <span class="number">1</span>; j &lt; <span class="built_in">n</span>; ++j)&#123;</span><br><span class="line">            <span class="built_in">rank</span>[sa[j]] = <span class="built_in">rank</span>[sa[j-<span class="number">1</span>]] + (a[sa[j-<span class="number">1</span>]] != a[sa[j]] || b[sa[j-<span class="number">1</span>]] != b[sa[j]]);</span><br><span class="line">        &#125;</span><br><span class="line">    &#125;</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line"> </span><br><span class="line"><span class="built_in">int</span> duplicate_substr(string str)</span><br><span class="line">&#123;</span><br><span class="line">    string rev;</span><br><span class="line">    static <span class="built_in">int</span> s[<span class="built_in">MAX</span>],sa[<span class="built_in">MAX</span>],<span class="built_in">rank</span>[<span class="built_in">MAX</span>],h[<span class="built_in">MAX</span>];</span><br><span class="line">    <span class="built_in">int</span> <span class="built_in">n</span> = str.length();</span><br><span class="line">    copy(str.begin(),str.end(),s);</span><br><span class="line">    suffix_array(s,sa,<span class="built_in">n</span>,<span class="number">256</span>);</span><br><span class="line"> </span><br><span class="line">    for(<span class="built_in">int</span> i = <span class="number">0</span> ; i &lt; <span class="built_in">n</span>; ++i)</span><br><span class="line">        <span class="built_in">rank</span>[sa[i]] = i;</span><br><span class="line"> </span><br><span class="line">    <span class="built_in">int</span> k = <span class="number">0</span>;</span><br><span class="line">    <span class="built_in">int</span> ans1 =<span class="number">0</span>,pos1 = <span class="number">0</span>;</span><br><span class="line">    for(<span class="built_in">int</span> i = <span class="number">0</span>; i &lt; <span class="built_in">n</span>; ++i)&#123;</span><br><span class="line">        k = k==<span class="number">0</span>? <span class="symbol">0:</span> k - <span class="number">1</span>;</span><br><span class="line">        while(<span class="built_in">rank</span>[i] &gt; <span class="number">0</span> &amp;&amp; s[i + k] == s[sa[<span class="built_in">rank</span>[i] - <span class="number">1</span>] + k]) ++k;</span><br><span class="line"> </span><br><span class="line">        h[<span class="built_in">rank</span>[i]] = k;</span><br><span class="line">        <span class="built_in">if</span>(h[<span class="built_in">rank</span>[i]] &gt; ans1)&#123;</span><br><span class="line">            ans1 = h[<span class="built_in">rank</span>[i]];</span><br><span class="line">            pos1 = i;</span><br><span class="line">        &#125;</span><br><span class="line">    &#125;</span><br><span class="line">    return str.substr(pos1,ans1).length();</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>用的时候直接调用duplicate_substr()，传入字符串即可</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;figure class=&quot;highlight excel&quot;&gt;&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class
      
    
    </summary>
    
      <category term="机试" scheme="https://cloudqht.github.io/categories/%E6%9C%BA%E8%AF%95/"/>
    
    
      <category term="字符串" scheme="https://cloudqht.github.io/tags/%E5%AD%97%E7%AC%A6%E4%B8%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>git常用命令</title>
    <link href="https://cloudqht.github.io/2019/02/17/git%E5%B8%B8%E7%94%A8%E5%91%BD%E4%BB%A4/"/>
    <id>https://cloudqht.github.io/2019/02/17/git常用命令/</id>
    <published>2019-02-17T04:17:38.000Z</published>
    <updated>2020-07-25T06:15:37.471Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<figure class="highlight stata"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br><span class="line">25</span><br><span class="line">26</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">git init <span class="comment">//初始化本地git环境</span></span><br><span class="line">git clone XXX<span class="comment">//克隆一份代码到本地仓库</span></span><br><span class="line">git pull <span class="comment">//把远程库的代码更新到工作台</span></span><br><span class="line">git pull --rebase origin master <span class="comment">//强制把远程库的代码跟新到当前分支上面</span></span><br><span class="line">git fetch <span class="comment">//把远程库的代码更新到本地库</span></span><br><span class="line">git add . <span class="comment">//把本地的修改加到stage中</span></span><br><span class="line">git commit -<span class="keyword">m</span> 'comments here' <span class="comment">//把stage中的修改提交到本地库</span></span><br><span class="line">git push <span class="comment">//把本地库的修改提交到远程库中</span></span><br><span class="line">git branch -r/-a <span class="comment">//查看远程分支/全部分支</span></span><br><span class="line">git checkout master/branch <span class="comment">//切换到某个分支</span></span><br><span class="line">git checkout -b <span class="keyword">test</span> <span class="comment">//新建test分支</span></span><br><span class="line">git checkout -<span class="keyword">d</span> <span class="keyword">test</span> <span class="comment">//删除test分支</span></span><br><span class="line">git <span class="keyword">merge</span> master <span class="comment">//假设当前在test分支上面，把master分支上的修改同步到test分支上</span></span><br><span class="line">git <span class="keyword">merge</span> tool <span class="comment">//调用merge工具</span></span><br><span class="line">git stash <span class="comment">//把未完成的修改缓存到栈容器中</span></span><br><span class="line">git stash <span class="keyword">list</span> <span class="comment">//查看所有的缓存</span></span><br><span class="line">git stash pop <span class="comment">//恢复本地分支到缓存状态</span></span><br><span class="line">git blame someFile <span class="comment">//查看某个文件的每一行的修改记录（）谁在什么时候修改的）</span></span><br><span class="line">git status <span class="comment">//查看当前分支有哪些修改</span></span><br><span class="line">git <span class="keyword">log</span> <span class="comment">//查看当前分支上面的日志信息</span></span><br><span class="line">git diff <span class="comment">//查看当前没有add的内容</span></span><br><span class="line">git diff --cache <span class="comment">//查看已经add但是没有commit的内容</span></span><br><span class="line">git diff HEAD <span class="comment">//上面两个内容的合并</span></span><br><span class="line">git reset --hard HEAD <span class="comment">//撤销本地修改</span></span><br><span class="line">echo <span class="variable">$HOME</span> <span class="comment">//查看git config的HOME路径</span></span><br><span class="line">export <span class="variable">$HOME</span>=/c/gitconfig <span class="comment">//配置git config的HOME路径</span></span><br></pre></td></tr></table></figure>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;figure class=&quot;highlight stata&quot;&gt;&lt;table&gt;&lt;tr&gt;&lt;td class=&quot;gutter&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;1&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class=&quot;line&quot;&gt;2&lt;/span&gt;&lt;br&gt;&lt;span class
      
    
    </summary>
    
      <category term="git" scheme="https://cloudqht.github.io/categories/git/"/>
    
    
      <category term="git常用命令" scheme="https://cloudqht.github.io/tags/git%E5%B8%B8%E7%94%A8%E5%91%BD%E4%BB%A4/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>BFS&amp;DFS</title>
    <link href="https://cloudqht.github.io/2018/10/04/BFS-DFS/"/>
    <id>https://cloudqht.github.io/2018/10/04/BFS-DFS/</id>
    <published>2018-10-04T15:50:28.000Z</published>
    <updated>2020-07-25T06:15:37.471Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="BFS（Breadth-First-Search-广度优先搜索"><a href="#BFS（Breadth-First-Search-广度优先搜索" class="headerlink" title="BFS（Breadth-First-Search,广度优先搜索)"></a>BFS（Breadth-First-Search,广度优先搜索)</h2><figure class="highlight mipsasm"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br><span class="line">18</span><br><span class="line">19</span><br><span class="line">20</span><br><span class="line">21</span><br><span class="line">22</span><br><span class="line">23</span><br><span class="line">24</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line"><span class="keyword">bool </span>visited[MAX_VERTEX_NUM]<span class="comment">;</span></span><br><span class="line">void <span class="keyword">BFSTraverse(Graph </span>G)&#123;</span><br><span class="line">for(i=<span class="number">0</span><span class="comment">;i&lt;G.vexnum;i++)&#123;</span></span><br><span class="line">visited[i]=FALSE<span class="comment">;</span></span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line">InitQueue(Q)<span class="comment">;</span></span><br><span class="line">for(i=<span class="number">0</span><span class="comment">;i&lt;G.vexnum;i++)</span></span><br><span class="line">if(!visited[i])</span><br><span class="line"><span class="keyword">BFS(G,i);</span></span><br><span class="line"><span class="keyword">&#125;</span></span><br><span class="line"><span class="keyword">void </span><span class="keyword">BFS(Graph </span>G, int v)&#123;</span><br><span class="line">visit(v)<span class="comment">;</span></span><br><span class="line">visited[v]=TRUE<span class="comment">;</span></span><br><span class="line">Enqueue(Q,v)<span class="comment">;</span></span><br><span class="line">while(!isEmpty(Q))&#123;</span><br><span class="line">Dequeue(Q,v)<span class="comment">;</span></span><br><span class="line">for(w=FirstNeighbor(G,v)<span class="comment">;w&gt;=0;w=NextNeighbor(G,V,W))&#123;</span></span><br><span class="line">if(!isvisited(w))</span><br><span class="line">visit(w)<span class="comment">;</span></span><br><span class="line">visited[w]=TRUE<span class="comment">;</span></span><br><span class="line">Enqueue(Q,w)<span class="comment">;</span></span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure><h2 id="DFS（Depth-First-Search-深度优先搜索"><a href="#DFS（Depth-First-Search-深度优先搜索" class="headerlink" title="DFS（Depth-First-Search,深度优先搜索)"></a>DFS（Depth-First-Search,深度优先搜索)</h2><figure class="highlight routeros"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">bool visited[MAX_VERTEX_NUM];</span><br><span class="line">void DFSTraverse(Graph G)&#123;</span><br><span class="line"><span class="keyword">for</span>(<span class="attribute">v</span>=0;v&lt;G.vexnum;++v)</span><br><span class="line">visited[v]=<span class="literal">FALSE</span>;</span><br><span class="line"><span class="keyword">for</span>(<span class="attribute">v</span>=0;v&lt;G.vexnum;++v)</span><br><span class="line"><span class="keyword">if</span>(!visited[v])</span><br><span class="line">DFS(G,v);</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line">void DFS(Graph G, int v)&#123;</span><br><span class="line">visit(v);</span><br><span class="line">visited[v]=<span class="literal">TRUE</span>;</span><br><span class="line"><span class="keyword">for</span>(<span class="attribute">w</span>=FirstNeighbor(G,v);w&gt;=0;w=NextNeighbor(G,v,w))&#123;</span><br><span class="line"><span class="keyword">if</span>(!visited[w])</span><br><span class="line">DFS(G,w);</span><br><span class="line">&#125;</span><br><span class="line">&#125;</span><br></pre></td></tr></table></figure>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;h2 id=&quot;BFS（Breadth-First-Search-广度优先搜索&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#BFS（Breadth-First-Search-广度优先搜索&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;BFS（Breadth-First-Search,广度优先搜
      
    
    </summary>
    
      <category term="数据结构" scheme="https://cloudqht.github.io/categories/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%BB%93%E6%9E%84/"/>
    
    
      <category term="图" scheme="https://cloudqht.github.io/tags/%E5%9B%BE/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
